[{"id_concept": 3588006, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3588006", "en_def": "virus in the coronavirus family, first reported from Wuhan City, Hubei Province, China on 31 December 2019, which does not match any other known virus, and which causes COVID-19 - COM-Terminology Coordination and COM-EN, based on:World Health Organization (WHO). 'Novel Coronavirus (2019-nCoV)' (10.2.2020)", "en": "severe acute respiratory syndrome coronavirus 2, SARS-CoV-2, virus responsible for COVID-19, COVID-19 virus, 2019 novel coronavirus, 2019-nCoV, novel coronavirus, Wuhan seafood market pneumonia virus, COVID-19 coronavirus", "cs": "koronavirus 2 zp\u016fsobuj\u00edc\u00ed t\u011b\u017ek\u00fd akutn\u00ed respira\u010dn\u00ed syndrom, SARS-CoV-2, virus zp\u016fsobuj\u00edc\u00ed onemocn\u011bn\u00ed COVID-19, nov\u00fd koronavirus 2019, 2019-nCoV, nov\u00fd koronavirus", "da": "severe acute respiratory syndrome coronavirus 2, sars-CoV-2, covid-19-virus, 2019-nCoV, nyt coronavirus, nyt coronavirus fra 2019", "de": "schweres akutes Atemwegssyndrom Coronavirus 2, SARS-CoV-2, Coronavirus SARS-CoV-2, Virus, das COVID-19 verursacht, neuartiges Coronavirus, 2019-nCoV, Covid-19", "es": "coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave 2, SARS-CoV-2, nuevo coronavirus, nuevo coronavirus de 2019, 2019-nCoV", "fi": "koronavirus SARS-CoV-2, vakavan \u00e4killisen hengitystieoireyhtym\u00e4n aiheuttava koronavirus 2, koronavirus covid-19, SARS-CoV-2, uusi koronavirus 2019, uusi 2019-nCoV-virus, 2019-nCoV", "fr": "coronavirus du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re 2, SARS-CoV-2, nouveau coronavirus 2019, 2019-nCoV, nouveau coronavirus (2019-nCoV), SRAS-CoV-2, coronavirus de Wuhan", "it": "coronavirus della sindrome respiratoria acuta grave 2, SARS-CoV-2, virus responsabile della COVID-19, virus della COVID-19, sindrome respiratoria acuta grave coronavirus 2, 2019-nCoV, nuovo coronavirus, nuovo coronavirus del 2019, Covid-19, coronavirus Covid-19", "nl": "severe acute respiratory syndrome coronavirus 2, SARS-CoV-2, COVID-19-virus, nieuw coronavirus (2019-nCoV), nieuw coronavirus, 2019-nCoV, Wuhanvirus", "pt": "coronav\u00edrus da s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave 2, SARS-CoV-2, v\u00edrus da COVID-19, novo coronav\u00edrus 2019, 2019-nCoV", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology > disease vector, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 1353735, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1353735", "en_def": "study and analysis of the distribution of disease and determinants of health-related states or events in specified human populations - COM-Terminology Coordination, based on:JM Last. Dictionary of Epidemiology. 2nd edition. In: Eberly College of Science. STAT 507 Epidemiological Research Methods. 1.1 - Defining Terms and History (9.6.2020). Pennsylvania State University.", "en": "epidemiological study, epidemiological survey, epidemiological investigation", "cs": "epidemiologick\u00e1 studie", "da": "epidemiologisk unders\u00f8gelse", "de": "epidemiologische Studie, epidemiologische Erhebung", "es": "estudio epidemiol\u00f3gico, investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica", "fi": "epidemiologinen tutkimus", "fr": "\u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique, enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique", "it": "studio epidemiologico, indagine epidemiologica", "nl": "epidemiologisch onderzoek, epidemiologische enqu\u00eate", "pt": "estudo epidemiol\u00f3gico, investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, inqu\u00e9rito epidemiol\u00f3gico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3569677, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3569677", "en_def": "quantitative easing programme introduced by the\nEuropean Central Bank in 2016, under which specified Eurosystem central banks\nmay purchase eligible corporate bonds from eligible counterparties in the\nprimary and secondary markets, as well as certain public sector corporate bonds\nin the secondary markets - Council-EN, based on <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32016D0016\" target=\"_blank\">Decision (EU) 2016/948 of the European Central Bank on the implementation of the corporate sector purchase programme (ECB/2016/16), Article 1", "en": "corporate sector purchase programme, CSPP", "cs": "program n\u00e1kupu cenn\u00fdch pap\u00edr\u016f podnikov\u00e9ho sektoru", "da": "program til opk\u00f8b af virksomhedsobligationer, CSPP", "de": "Programm zum Ankauf von Wertpapieren des Unternehmenssektors, CSPP", "es": "programa de compras de bonos corporativos, CSPP", "fi": "yrityssektorin osto-ohjelma, CSPP-ohjelma, yrityssektorin velkapapereiden osto-ohjelma", "fr": "programme d'achat de titres du secteur des entreprises, CSPP", "it": "programma di acquisto per il settore societario, CSPP", "nl": "aankoopprogramma bedrijfssector", "pt": "programa de compra de ativos do setor empresarial, CSPP", "domains": "FINANCE > monetary economics > monetary policy"}, {"id_concept": 1529883, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1529883", "en_def": "department of a hospital in which patients who are dangerously ill are kept under constant observation - \u2018intensive care unit\u2019 (13.3.2020), Lexico.com, Oxford University Press, 2019.", "en": "intensive care unit, ICU, intensive therapy unit, ITU, critical care unit, CCU", "cs": "jednotka intenzivn\u00ed p\u00e9\u010de", "da": "intensivafdeling", "de": "Intensivstation, Intensivbehandlungseinheit, Intensivmedizineinheit, ITS, IBE", "fi": "tehohoitoyksikk\u00f6, tehohoidon yksikk\u00f6", "fr": "unit\u00e9 de soins intensifs, service des soins intensifs", "it": "unit\u00e0 di cure intensive, UCI, unit\u00e0 di terapia intensiva, UTI, servizio di cure intensive, unit\u00e0 di cura intensiva", "pt": "Unidade de Cuidados Intensivos, UCI", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > health care, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > health service > medical institution"}, {"id_concept": 3567652, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3567652", "en_def": "phase of crisis management focused on preventive\nactivities that seek to reduce known risks that could lead to a crisis. - OECD &gt; Topics &gt; Public Governance &gt; Risk Governance &gt; The Role of Social Media in Crisis Preparedness, Response and Recovery (15.5.2020)", "en": "crisis preparedness", "cs": "krizov\u00e1 p\u0159ipravenost, p\u0159ipravenost na krize", "fi": "kriisivalmius", "pt": "prepara\u00e7\u00e3o para crises, prepara\u00e7\u00e3o para enfrentar crises", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, POLITICS > politics and public safety > public safety, INTERNATIONAL RELATIONS > defence"}, {"id_concept": 907309, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/907309", "en_def": "measure having a\ntransitory budgetary effect that does not lead to a\nsustained change in the budgetary position - European Commission, Report on Public Finances in EMU 2015 (23.3.2020), Publications Office of the European Union, Luxembourg, 2015, p. 52", "en": "one-off measure, one-off fiscal measure, one-off", "cs": "jednor\u00e1zov\u00e9 opat\u0159en\u00ed, jednor\u00e1zov\u00e9 fisk\u00e1ln\u00ed opat\u0159en\u00ed", "da": "engangsforanstaltning, engangstiltag, finanspolitisk engangsforanstaltning, finanspolitisk engangstiltag", "de": "einmalige Ma\u00dfnahme", "es": "medida puntual, medida fiscal puntual", "fi": "kertaluonteinen toimenpide, kertaluonteinen finanssipoliittinen toimenpide", "fr": "mesure budg\u00e9taire ponctuelle, mesure ponctuelle, mesure exceptionnelle", "it": "misura una tantum, misura fiscale una tantum", "nl": "eenmalige maatregel, eenmalige begrotingsmaatregel", "pt": "medida or\u00e7amental pontual", "domains": "FINANCE > budget > implementation of the budget > budgetary control, FINANCE > monetary economics > Economic and Monetary Union, FINANCE > public finance and budget policy > budget policy > stability programme"}, {"id_concept": 3510330, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3510330", "en_def": "probability that a test gives a negative result in the absence of the target marker - COM-Terminology Coordination, based on:'<a href=\"https://medical-dictionary.thefreedictionary.com/diagnostic+specificity\" target=\"_blank\">diagnostic specificity' (27.4.2020), The American Heritage\u00ae Medical Dictionary, 2007, Houghton Mifflin Company. ", "en": "diagnostic specificity", "cs": "diagnostick\u00e1 specificita, diagnostick\u00e1 specifi\u010dnost, diagnostick\u00e1 specifita", "da": "diagnostisk specificitet", "de": "diagnostische Spezifit\u00e4t", "es": "especificidad diagn\u00f3stica", "fi": "diagnostinen spesifisyys", "it": "specificit\u00e0 diagnostica", "nl": "diagnostische specificiteit", "pt": "especificidade diagn\u00f3stica, especificidade de diagn\u00f3stico, Sp", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > agricultural activity > animal health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 2234433, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2234433", "en_def": "a confidential computer system allowing EU Member States to send alerts about events with a potential impact on the EU, share information, and coordinate their response - European Commission &gt; DG Health &amp; Consumers &gt; Public health &gt; Communicable diseases &gt; Early warning, http://ec.europa.eu/health/communicable_diseases/early_warning/index_en.htm [7.12.2011]", "en": "EWRS, Early Warning and Response System, early warning and response system for the prevention and control of communicable diseases, Early Warning and Response System for Communicable Diseases", "cs": "syst\u00e9m v\u010dasn\u00e9ho varov\u00e1n\u00ed a reakce, EWRS, SVVR", "da": "system for tidlig varsling og reaktion, system for tidlig varsling og reaktion med henblik p\u00e5 epidemiologisk overv\u00e5gning af og kontrol med overf\u00f8rbare sygdomme", "de": "Fr\u00fchwarn- und Reaktionssystem der Gemeinschaft, EWRS, Fr\u00fchwarn- und Reaktionssystem f\u00fcr die \u00dcberwachung und die Kontrolle \u00fcbertragbarer Krankheiten", "es": "sistema de alerta precoz y respuesta para la vigilancia y control de las enfermedades transmisibles, SAPR", "fi": "varhaisvaroitus- ja reagointij\u00e4rjestelm\u00e4, tartuntatautien ehk\u00e4isyn ja valvonnan varhaisvaroitus- ja reagointij\u00e4rjestelm\u00e4", "fr": "Syst\u00e8me d\u2019alerte pr\u00e9coce et de r\u00e9action, SAPR, syst\u00e8me d'alerte pr\u00e9coce et de r\u00e9action pour la pr\u00e9vention et le contr\u00f4le des maladies transmissibles", "it": "Sistema di allarme rapido e di reazione, SARR, sistema di allarme rapido e di reazione per la prevenzione e il controllo delle malattie trasmissibili", "nl": "systeem voor vroegtijdige waarschuwing en maatregelen, systeem voor vroegtijdige waarschuwing en reactie", "pt": "Sistema de Alerta R\u00e1pido e de Resposta, para a Preven\u00e7\u00e3o e Controlo das Doen\u00e7as Transmiss\u00edveis, SARR, sistema de alerta r\u00e1pido e de resposta para a preven\u00e7\u00e3o e controlo das doen\u00e7as transmiss\u00edveis", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, EUROPEAN UNION > European construction > European Union"}, {"id_concept": 3524674, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3524674", "en_def": "substance used in controlled testing which is very similar to the actual testing substance but which is known from previous experience to give a positive result - COM-EN, based on:Wikipedia &gt; Experiment (19.3.2020)", "en": "positive control chemical, positive control reagent, positive control material, control material, positive control substance, positive control, testing control material, test control material, testing material, positive control material testing", "cs": "chemick\u00e1 l\u00e1tka pro pozitivn\u00ed kontrolu, l\u00e1tka pro pozitivn\u00ed kontrolu, \u010dinidlo pro pozitivn\u00ed kontrolu, pozitivn\u00ed kontrola", "da": "positivt kontrolkemikalie, positiv kontrol, kontrolmateriale, testkontrolmateriale, testudstyr", "de": "Positivkontrollsubstanz, Positivkontrolle, Positiv-Kontrolle, positive Kontrolle", "es": "sustancia de control positivo", "fi": "positiivinen kontrollikemikaali, positiivinen vertailumateriaali, positiivisen kontrollin reagenssi, positiivinen kontrolli", "fr": "substance chimique servant de t\u00e9moin positif, substance utilis\u00e9e comme t\u00e9moin positif, mat\u00e9riel de contr\u00f4le, r\u00e9actif de contr\u00f4le positif", "it": "sostanza per i controlli positivi, reagente per controlli positivi, materiale di controllo positivo, materiale di controllo, controllo positivo", "nl": "positieve controlestof, controlemateriaal", "pt": "subst\u00e2ncia de controlo positivo, produto qu\u00edmico de controlo positivo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 755778, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/755778", "en_def": "a conference in which participants in different locations are able to communicate with each other in sound and vision - Lexico &gt; videoconference, https://www.lexico.com/definition/videoconference (26.5.2020)", "en": "videoconference, VC, video conference, video conference call, videomeeting, video meeting, videoconferencing", "cs": "videokonference", "da": "videokonference, videom\u00f8de", "de": "Videokonferenz, VK, Fernsehkonferenz", "es": "videoconferencia", "fi": "videoneuvottelu, videokonferenssi, videokokous", "fr": "vid\u00e9oconf\u00e9rence, visioconf\u00e9rence, conf\u00e9rence vid\u00e9o", "it": "videoconferenza", "nl": "videoconferentie, videovergadering", "pt": "videoconfer\u00eancia", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications industry > information technology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications"}, {"id_concept": 1196107, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1196107", "en_def": "enveloped non-segmented, single-stranded, positive-sense RNA virus in the order of Nidovirales, named after its corona- or crown-like surface projection seen on electron microscopy that correspond to a large surface spike protein - COM-Terminology Coordination, based on: Susan M. Poutanen. '222 - Human Coronaviruses' (9.4.2020). In: Principles and Practice of Pediatric Infectious Diseases (Fourth Edition) (9.4.2020)\nPart III, 2012, Pages 1117-1120.e4", "en": "coronavirus, CoV, corona virus", "cs": "koronavirus, koronavir, CoV", "da": "coronavirus, CoV", "de": "Coronavirus, CoV", "es": "coronavirus, CoV", "fi": "koronavirus, CoV", "fr": "coronavirus, CoV, virus corona", "it": "coronavirus, CoV", "nl": "coronavirus, CoV", "pt": "coronav\u00edrus", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology > disease vector, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 3510353, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3510353", "en_def": "measure of a test's ability to identify positive results, i.e. the proportion of actual positives which are correctly identified as such - COM-EN, based on: \nWikipedia. Sensitivity and specificity (29.4.2020)", "en": "diagnostic sensitivity", "cs": "diagnostick\u00e1 citlivost, diagnostick\u00e1 senzitivita", "da": "diagnostisk sensitivitet", "de": "diagnostische Sensitivit\u00e4t", "es": "sensibilidad diagn\u00f3stica", "fi": "diagnostinen herkkyys", "fr": "sensibilit\u00e9 diagnostique", "it": "sensibilit\u00e0 diagnostica", "nl": "diagnostische sensitiviteit, diagnostische gevoeligheid", "pt": "sensibilidade diagn\u00f3stica, sensibilidade de diagn\u00f3stico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > agricultural activity > animal health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1099872, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1099872", "en_def": "any of several laboratory procedures carried out on a sample of blood serum to detect serum antibodies, antibody-like substances, or antigens that appear specifically in association with certain diseases - COM-Terminology Corodination, based on: \n1) \"serological test.\" (4.5.2020) Encyclop\u00e6dia Britannica. Encyclop\u00e6dia Britannica Online Academic Edition. Encyclop\u00e6dia Britannica Inc., 2012.2) WHO Recommendations on the Diagnosis of HIV Infection in Infants and Children. Geneva: World Health Organization; 2010. 5, LABORATORY METHODS FOR DIAGNOSIS OF HIV INFECTION IN INFANTS AND CHILDREN (4.5.2020)", "en": "serological test", "cs": "s\u00e9rologick\u00e9 vy\u0161et\u0159en\u00ed, serologick\u00e9 vy\u0161et\u0159en\u00ed", "de": "serologische Untersuchung, serologischer Test", "es": "prueba serol\u00f3gica, test serol\u00f3gico", "fi": "serologinen testi, serologinen tutkimus", "fr": "test s\u00e9rologique, examen s\u00e9rologique", "it": "prova sierologica, test sierologico", "nl": "serologische test", "pt": "teste serol\u00f3gico, seroteste", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 774241, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/774241", "en_def": "people directly involved in teaching students, including classroom teachers, special education teachers and other teachers who work with students as a whole class, in small groups, or in one-to-one teaching - Council-EN, based on: \nOECD Data (28.7.2020)", "en": "teaching staff, the staff, staff", "cs": "akademick\u00fd pracovn\u00edk, pedagogick\u00fd pracovn\u00edk", "da": "l\u00e6rere, l\u00e6rerstab, l\u00e6rerkollegium, l\u00e6rerkorps, undervisningsstab", "de": "Lehrkr\u00e4fte", "fi": "opetushenkil\u00f6st\u00f6", "fr": "personnel enseignant, corps enseignant", "it": "corpo docente", "nl": "leerkrachten, onderwijzend personeel, lesgevers", "pt": "pessoal docente", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > organisation of teaching > school life > school environment > teacher"}, {"id_concept": 1529957, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1529957", "en_def": "cell signaling molecule belonging to the cytokine group and which interferes with viral replication - COM-Terminology Coordination, based on:Vinicius L. Ferreira, Helena H.L. Borba, Aline de F. Bonetti, Leticia P. Leonart and Roberto Pontarolo. 'Cytokines and Interferons: Types and Functions' (23.4.2020). Intechopen", "en": "interferon, IFN", "da": "interferon", "de": "Interferon, IFN", "es": "interfer\u00f3n, INF", "fi": "interferoni", "fr": "interf\u00e9ron, IFN, INF", "it": "interferon, interferone, INF, IFN", "nl": "interferon", "pt": "interfer\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 34937, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/34937", "en_def": "in the framework of mutual recognition procedure, Member State(s) to\nwhich the reference Member State (RMS) submits their evaluation of the product to be mutually recognised and which will, if the applicant is successful, will then issue a marketing authorisation for that product permitting the marketing of that product in their country - COM-Terminology Coordination, based on:Heads of Medicines Agencies (HMA) &gt; 'Medicines Approval system &gt; What is the Mutual Recognition procedure?' (19.5.2020)", "en": "concerned Member State, CMS", "da": "ber\u00f8rte medlemsstater", "de": "betroffene Mitgliedstaaten, betroffene Mitgliedsstaaten", "fi": "asianomainen j\u00e4senvaltio", "nl": "belanghebbende lidstaten", "pt": "Estado-Membro interessado, EMI", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU office or agency > European Medicines Agency"}, {"id_concept": 909445, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/909445", "en_def": "user of medical devices who does not have formal education in a relevant field of healthcare or medical discipline - COM-Term. Coord., based i.a. on A. S. Cifter and H. Dong, \"Lay-User Characteristics Reflected by Their Interaction with a Digital Camera and a Blood Pressure Monitor\" ISSN:0963-5432, http://bura.brunel.ac.uk/handle/2438/4571 [29.10.2012]", "en": "lay user, lay-user, lay person", "cs": "laick\u00fd u\u017eivatel, laick\u00e1 osoba", "da": "l\u00e6gmand", "de": "Laienanwender, Laie", "es": "profano, usuario lego", "fi": "maallikko, muu kuin ammattik\u00e4ytt\u00e4j\u00e4", "fr": "utilisateur profane, profane", "it": "utilizzatore profano", "nl": "leek, onervaren gebruiker", "pt": "utilizador leigo, leigo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3588240, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3588240", "en_def": "terminally sterilised parenteral solution packaged in unit dose containers of greater than 100ml - COM-Terminology Coordination, based on:The Pharmaceutics and Compounding Laboratory. Large Volume Parenteral (LVP) Solutions (7.4.2020). UNC Eshelman School of Pharmacy. ", "en": "large-volume parenteral, LVP, large volume parenteral solution, LVP solution", "cs": "velkoobjemov\u00fd parenter\u00e1ln\u00ed p\u0159\u00edpravek, velkoobjemov\u00fd parenter\u00e1ln\u00ed roztok", "da": "opl\u00f8sning til parenteral administration af stor volumen, parenteral opl\u00f8sning af stor volumen, parenteral administration af stor volumen", "de": "gro\u00dfvolumiges Parenteralium", "es": "parenteral de gran volumen, soluci\u00f3n parenteral de gran volumen", "fi": "suuritilavuuksinen infuusio", "fr": "pr\u00e9paration parent\u00e9rale en grand volume, LVP, pr\u00e9paration parent\u00e9rale \u00e0 grand volume, solution parent\u00e9rale de grand volume", "it": "soluzione parenterale di grande volume", "nl": "parenterale formulering met een groot volume, grote hoeveelheid parenterale geneesmiddelen", "pt": "solu\u00e7\u00e3o parenteral de grande volume, SPGV", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 2222229, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2222229", "en_def": "umbrella term for various types of online collaborative services, including webinars, webcasts, and peer-level web meetings - Wikipedia &gt; webconferencing, https://en.wikipedia.org/wiki/Web_conferencing (27.5.2020)", "en": "webconference, web conference, webconferencing, online conference, virtual conference", "cs": "webov\u00e1 konference, e-konference", "da": "webkonference, webm\u00f8de, onlinekonference, onlinem\u00f8de", "de": "Webkonferenz, Web-Konferenz", "es": "conferencia en l\u00ednea", "fi": "verkkoneuvottelu, verkkokokous, verkkokonferenssi", "fr": "cyberconf\u00e9rence, conf\u00e9rence web, conf\u00e9rence en ligne, webconf\u00e9rence", "it": "conferenza online, web conference", "nl": "webconferentie", "pt": "confer\u00eancia em linha, confer\u00eancia Web", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications industry > information technology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications"}, {"id_concept": 1863832, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1863832", "en_def": "level of biological safety of a laboratory - World Health Organisation &gt; Communicable Disease Surveillance &amp; Response (CSR) &gt; Laboratory Biosafety Manual, third edition, http://www.who.int/csr/resources/publications/biosafety/en/Biosafety7.pdf (11.3.2008)", "en": "biosafety level, BSL, containment level", "cs": "\u00farove\u0148 biologick\u00e9 bezpe\u010dnosti, \u00farove\u0148 bezpe\u010dnosti", "da": "biologisk milj\u00f8sikkerhedsniveau, biosikkerhedsniveau, indeslutningsniveau", "de": "Biosicherheitsstufe", "es": "nivel de bioseguridad, nivel de seguridad biol\u00f3gica", "fi": "bioturvallisuustaso, eristystaso", "fr": "niveau de bios\u00e9curit\u00e9, niveau de s\u00e9curit\u00e9 biologique, NSB", "it": "livello di biosicurezza", "nl": "bioveiligheidsniveau", "pt": "n\u00edvel de biosseguran\u00e7a, n\u00edvel de seguran\u00e7a biol\u00f3gica", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3555481, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3555481", "en_def": "framework for cooperation between national audit\noversight bodies at EU level - European Commission &gt; Business, Economy, Euro \n&gt; Banking and finance &gt; Financial reforms and their progress &gt; \nRegulatory process in financial services &gt; Expert groups, comitology \nand other committees &gt; Other consultative bodies &gt; Committee of European Auditing Oversight Bodies (11.5.2020)", "en": "Committee of European Auditing Oversight Bodies, CEAOB", "cs": "V\u00fdbor evropsk\u00fdch org\u00e1n\u016f dohledu nad auditem, v\u00fdbor CEAOB, CEAOB", "de": "Ausschuss der Europ\u00e4ischen Aufsichtsstellen f\u00fcr Abschlusspr\u00fcfer, Ausschuss der Aufsichtsstellen", "es": "Comisi\u00f3n de Organismos Europeos de Supervisi\u00f3n de Auditores, COESA", "fi": "Euroopan tilintarkastajien valvontaelinten komitea, CEAOB", "fr": "comit\u00e9 des organes europ\u00e9ens de supervision de l'audit, CEAOB", "it": "comitato degli organismi europei di controllo delle attivit\u00e0 di revisione contabile, CEAOB", "nl": "Comit\u00e9 van Europese auditorstoezichthouders, CEAOB", "pt": "Comit\u00e9 dos Organismos Europeus de Supervis\u00e3o de Auditoria", "domains": "BUSINESS AND COMPETITION > accounting > management accounting > auditing > financial audit, TRADE > trade policy > trade policy > market intervention > market supervision, BUSINESS AND COMPETITION > accounting > management accounting > auditing > compliance audit"}, {"id_concept": 1685660, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1685660", "en_def": "condition where arterial oxygen tension (Pao2) is below normal - COM-Terminology Coordination, based on: Samuel J., Franklin C. (2008) 'Hypoxemia and Hypoxia' (5.5.2020). In: Myers J.A., Millikan K.W., Saclarides T.J. (eds) Common Surgical Diseases. Springer, New York, NY", "en": "hypoxaemia, hypoxemia", "da": "hypox\u00e6mi", "de": "Hypox\u00e4mie", "es": "hipoxemia", "fi": "hypoksemia, veren v\u00e4h\u00e4happisuus", "fr": "hypox\u00e9mie", "it": "ipossiemia", "nl": "verlaging van het zuurstofgehalte in bloed", "pt": "hipoxemia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 786589, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/786589", "en_def": "the buying and selling of goods and services between countries - Council-EN based on: DailyFX: Trade Flows and Capital Flows (22.4.2020)", "en": "trade flow", "cs": "obchodn\u00ed tok, obchodn\u00ed toky", "da": "handelsstr\u00f8m, samhandel", "de": "Handelsstrom", "fi": "kauppavirta", "fr": "courant d'\u00e9changes, courant commercial, flux commercial, flux des \u00e9changes commerciaux", "it": "flusso commerciale, flusso di scambi, corrente di scambi, corrente di scambio", "nl": "handelsstroom, handelsverkeer", "pt": "fluxo comercial", "domains": "TRADE > international trade > international trade"}, {"id_concept": 1196199, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1196199", "en_def": "myocardial disorder in which the heart muscle is structurally and functionally abnormal, in the absence of coronary artery disease, hypertension, valvular disease and congenital heart disease sufficient to cause the observed myocardial abnormality - COM-Central Terminology, based on: ESC Working Group on Myocardial Pericardial Diseases (Elliott P et al. EHJ 2007). In: European Commission. 'Covid-19 &amp; Cardiomyopathies' (13.5.2020)", "en": "cardiomyopathy", "cs": "kardiomyopatie", "da": "kardiomyopati, myokardiopati", "de": "Kardiomyopathie, Myokardiopathie", "es": "cardiomiopat\u00eda", "fi": "kardiomyopatia, syd\u00e4nlihassairaus", "it": "cardiomiopatia, miocardiopatia", "pt": "cardiomiopatia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 1065129, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1065129", "en_def": "any pluripotent cell found in bone marrow that can differentiate into a variety of cell types found in the skeletal tissues, such as bone cells (osteoblasts), cartilage cells (chondrocytes), and fat cells (adipocytes) - COM-EN, based on:EuroStemCell. 'Mesenchymal stem cells: the 'other' bone marrow stem cells' (20.5.2020)", "en": "MSC, mesenchymal stem cell", "de": "mesenchymale Stammzelle", "es": "c\u00e9lula madre mesenquimal, c\u00e9lula troncal del mes\u00e9nquina", "fi": "mesenkymaalinen kantasolu", "fr": "cellule souche m\u00e9senchymateuse, CSM", "it": "cellula staminale mesenchimatica, MSC, cellula staminale mesenchimale", "pt": "c\u00e9lula estaminal mesenquimal", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3590316, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590316", "en_def": "platform developed by International \nInstitute for Democracy and Electoral Assistance to track the impact of the \nCOVID-19 pandemic on democracy and human rights around the world - COM-HU based on: COM-Internal document: PP-2020-01308-00-00", "en": "Global Monitor on Democracy and Human Rights, Global Monitor of COVID19\u00b4s Impact on Democracy and Human Rights, Global Monitor", "pt": "Observat\u00f3rio Global da Democracia e dos Direitos Humanos, Observat\u00f3rio Global do Impacto da COVID-19 na Democracia e Direitos Humanos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, POLITICS > political framework > political philosophy > democracy, LAW > rights and freedoms > human rights"}, {"id_concept": 1196217, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1196217", "en_def": "process of transmission of communicable diseases in which several events happen one after the other in the form of a chain - COM-Terminology Coordination, based on:The Open University. Communicable Diseases Module: 1. Basic Concepts in the Transmission of Communicable Diseases\nStudy <a href=\"https://www.open.edu/openlearncreate/mod/oucontent/view.php?id=84&amp;printable=1\" target=\"_blank\">'Session 1 Basic Concepts in the Transmission of Communicable Diseases' (5.5.2020)", "en": "chain of transmission, infection chain, infection transmission chain", "cs": "\u0159et\u011bzec p\u0159enosu, \u0159et\u011bzec n\u00e1kazy", "da": "smittek\u00e6de, overf\u00f8rselsk\u00e6de", "de": "Infektionskette, Infektkette, \u00dcbertragungsstafette", "es": "cadena epidemiol\u00f3gica, cadena de transmisi\u00f3n, cadena de contagios", "fi": "tartuntaketju", "fr": "cha\u00eene de transmission, cha\u00eene de contamination, cha\u00eene de l'infection", "it": "catena di trasmissione, catena di infezione, catena epidemiologica", "nl": "infectieketen, besmettingsketen", "pt": "cadeia de transmiss\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease, SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3582137, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3582137", "en_def": "independent monitoring and accountability body to ensure preparedness for global health crises, convened by the World Health Organization and the World Bank Group and formally launched in May 2018 - Global Preparedness Monitoring Board &gt; About us (23.9.2019)", "en": "Global Preparedness Monitoring Board, GPMB, Global Preparedness Monitory Board", "cs": "Rada pro monitoring glob\u00e1ln\u00ed p\u0159ipravenosti", "de": "Monitoringausschuss f\u00fcr weltweite Krisenpr\u00e4vention, GPMB", "es": "Junta de Vigilancia Mundial de la Preparaci\u00f3n, GPMB", "fi": "maailmanlaajuinen epidemiavalmiuksien seurantaelin", "fr": "Conseil mondial de suivi de la pr\u00e9paration, GPMB, Conseil de suivi de la pr\u00e9paration \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale", "it": "Global Preparedness Monitoring Board, GPMB, Consiglio di monitoraggio della preparazione globale", "nl": "Adviesraad inzake wereldwijde paraatheid, GPMB", "pt": "Conselho de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Prepara\u00e7\u00e3o Global", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health"}, {"id_concept": 389315, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/389315", "en_def": "any medicinal product, medical device, or other item or service aimed at combating a serious threat to health - Council-EN, based on: European Commission &gt; DG Health &amp; Consumers &gt; Public health &gt; Preparedness and response &gt; Key documents &gt; Explanatory Note on the Joint Procurement Initiative (26.5.2020), December 2015.", "en": "medical countermeasure", "cs": "l\u00e9ka\u0159sk\u00e9 protiopat\u0159en\u00ed", "da": "medicinsk modforanstaltning", "de": "medizinische Gegenma\u00dfnahme", "es": "contramedida m\u00e9dica", "fi": "l\u00e4\u00e4ketieteellinen vastatoimi", "it": "contromisura medica", "nl": "medische tegenmaatregel, medische remedie", "pt": "contramedidas m\u00e9dicas", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 1886414, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1886414", "en_def": "protease inhibitor used as a pharmacokinetic enhancer and as an antiretroviral agent - COM-Terminology Coordination, based on: European Medicines Agency. 'Norvir' (1.4.2020). ", "en": "ritonavir", "cs": "ritonavir", "da": "ritonavir", "de": "Ritonavir", "es": "ritonavir", "fi": "ritonaviiri", "fr": "ritonavir", "it": "ritonavir", "nl": "ritonavir", "pt": "ritonavir", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 1915095, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1915095", "en_def": "any crisis or serious incident arising from a threat of human, animal, plant, food or environment origin, having a health dimension and which requires urgent action by authorities - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020PC0405\" target=\"_blank\">Proposal for a Regulation on the establishment of a Programme for the Union's action in the field of health \u2013for the period 2021-2027 and repealing Regulation (EU) No 282/2014 (\u201cEU4Health Programme\u201d)", "en": "health crisis", "cs": "zdravotn\u00ed krize", "de": "Gesundheitskrise", "fi": "terveyskriisi", "fr": "crise sanitaire", "it": "crisi sanitaria", "nl": "gezondheidscrisis", "pt": "crise sanit\u00e1ria", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, EUROPEAN UNION > EU finance"}, {"id_concept": 1534169, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1534169", "en_def": "person who may or may not have contracted a communicable disease following either proximity to, or contact with, an infected person - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"http://books.google.be/books?id=x1hfmZzKVbYC&amp;pg=PA125&amp;dq=%22+person+who+may+or+may+not+have+contracted+a+communicable+%22&amp;hl=fr&amp;ei=mkr2TL6FLY7oOdP-iKsI&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CCkQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=%22%20person%20who%20may%20or%20may%20not%20have%20contracted%20a%20communicable%20%22&amp;f=false [1.12.2010]\" target=\"_blank\">'International medical guide for ships: including the ship's medicine chest' (26.3.2020). World Health Organization. 1988", "en": "contact", "cs": "osoba potenci\u00e1ln\u011b rizikov\u00e1 vzhledem ke kontaktu s infikovanou osobou, kontakt naka\u017een\u00e9 osoby, kontakt", "da": "kontakt, kontaktperson, n\u00e6r kontakt, mist\u00e6nkt smitteb\u00e6rer", "de": "Kontaktperson", "es": "contacto", "fi": "kontakti, kontaktihenkil\u00f6", "fr": "cas contact, sujet-contact", "it": "contatto, persona che \u00e8 stata a contatto con un malato", "nl": "contact", "pt": "contacto, portador, comunicante", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 1575131, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1575131", "en_def": "phone call in which more than two people take part - Collins Dictionary &gt; conference call, https://www.collinsdictionary.com/dictionary/english/conference-call (25.5.2020)", "en": "conference call", "cs": "konferen\u010dn\u00ed hovor", "da": "konferenceopkald, konferencesamtale, gruppesamtale, gruppekald", "de": "Telefonkonferenz, Konferenzanruf, Konferenzruf", "es": "conferencia telef\u00f3nica", "fi": "neuvottelupuhelu", "fr": "conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique, r\u00e9union par t\u00e9l\u00e9phone, r\u00e9union t\u00e9l\u00e9phonique, communication conf\u00e9rence", "it": "conferenza telefonica, conference call", "nl": "conferencecall, conferentiegesprek", "pt": "confer\u00eancia telef\u00f3nica, chamada de confer\u00eancia, servi\u00e7o de chamada em confer\u00eancia", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications industry > information technology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications"}, {"id_concept": 1667295, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1667295", "en_def": "drug which causes reversible loss, partial or complete, of sensation - COM-EN, based on: Gordon FN Smith. Anaesthetic  (4.6.2020)", "en": "anaesthetic, anesthetic anesthetics anaesthetics, anaesthetic agent", "cs": "anestetikum", "de": "An\u00e4sthetikum, Narkosemittel", "es": "anest\u00e9sico", "fi": "anesteetti, anestesia-aine, nukutusaine, puudutusaine, puudute", "fr": "anesth\u00e9sique, agent anesth\u00e9sique, anesth\u00e9siant, produit anesth\u00e9tique", "it": "anestetico, agente anestetico", "nl": "anestheticum, verdovingsmiddel, narcosemiddel, anesthesieproduct, anesthesiemedicatie, verdoving", "pt": "anest\u00e9sico, produto anest\u00e9sico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 895199, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/895199", "en_def": "public health measures that attempt to slow and limit the spread of communicable diseases - COM-Terminology Coordination, based on: 'Delaware Contagious Disease Containment Measures Plan (18.3.2020)', State of Delaware. Delaware Health and Social Services. Division of Public Health. July 2008.", "en": "containment measures", "cs": "opat\u0159en\u00ed proti \u0161\u00ed\u0159en\u00ed n\u00e1kazy, opat\u0159en\u00ed kontejnmentu, opat\u0159en\u00ed k omezen\u00ed \u0161\u00ed\u0159en\u00ed n\u00e1kazy", "da": "indd\u00e6mningstiltag, indd\u00e6mningsforanstaltninger, tiltag til indd\u00e6mning, foranstaltninger til at indd\u00e6mme", "de": "Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen", "es": "medida de contenci\u00f3n", "fi": "rajoittamistoimenpiteet, erist\u00e4mistoimenpiteet", "fr": "mesure de confinement", "it": "misure di contenimento", "nl": "inperkingsmaatregelen, beperkende maatregelen", "pt": "medidas de conten\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3518689, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3518689", "en_def": "clinical trial conducted according to a single protocol but at more than one site, and therefore, carried out by more than one investigator - COM-Terminology Coordination, based on: European Commission &gt; 'Good Clinical Practice*): Directive 75/318/EEC as amended (July 1996)' (2.6.2020)", "en": "multi-centre clinical trial, multi-centre trial, multi-centre study, multicenter trial, multicenter study", "cs": "multicentrick\u00e9 klinick\u00e9 hodnocen\u00ed", "da": "klinisk multicenterfors\u00f8g", "de": "multizentrische klinische Pr\u00fcfung, multizentrische Studie", "es": "ensayo cl\u00ednico multic\u00e9ntrico", "fi": "kliininen monikeskustutkimus", "it": "sperimentazione clinica multicentrica, sperimentazione multicentrica, studio multicentrico, sperimentazione clinica pluricentrica, sperimentazione pluricentrica, studio pluricentrico", "nl": "gespreid uitgevoerde klinische proef", "pt": "ensaio cl\u00ednico multic\u00eantrico, ensaio multic\u00eantrico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 858341, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/858341", "en_def": "method of competency acquisition which employs print, radio, television, computer-based communications, satellite broadcasting, teleconferencing or other educational technologies and which allows students to study on their own without having to regularly attend classes in conventional classrooms, or education imparted at a distance through communication media: radio, TV, telephone, correspondence, computer or video - Based on UNEVOC TVETipedia Glossary &gt; Distance learning <a href=\"https://unevoc.unesco.org/home/TVETipedia+Glossary/lang=en/filt=all/id=154\" target=\"_blank\">https://unevoc.unesco.org/home/TVETipedia+Glossary/lang=en/filt=all/id=154 (17.6.2020)", "en": "distance education, online education", "cs": "distan\u010dn\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, online vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed na d\u00e1lku", "da": "fjernundervisning, fjernuddannelse, distanceundervisning, distanceuddannelse, onlineundervisning, onlineuddannelse, e-undervisning", "de": "Fernlehre, Online-Lehre", "es": "educaci\u00f3n a distancia", "fi": "et\u00e4koulutus, verkkokoulutus, et\u00e4opetus", "fr": "enseignement et formation \u00e0 distance, \u00e9ducation et formation \u00e0 distance, \u00e9ducation \u00e0 distance", "it": "istruzione e formazione a distanza", "nl": "afstandsonderwijs, onderwijs op afstand", "pt": "educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > education > teaching method > distance learning"}, {"id_concept": 35058, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/35058", "en_def": "in the framework of mutual recognition procedure, the Member State that has already authorised the product in question - COM-Terminology Coordination, based on:Heads of Medicines Agencies (HMA) &gt; 'Medicines Approval system &gt; What is the Mutual Recognition procedure?' (19.5.2020)", "en": "reference Member State, RMS", "de": "Referenzmitgliedstaaten, RMS, Referenzmitgliedstaat", "fi": "viitej\u00e4senvaltio", "pt": "Estado-Membro de refer\u00eancia, EMR", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU office or agency > European Medicines Agency"}, {"id_concept": 1085689, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1085689", "en_def": "principle or practice of \nsorting \nemergency \npatients - or casualties in battle or in a disaster - into \ncategories of \npriority for treatment - COM-EN, based on:'triage' (7.4.2020). Collins Dictionary", "en": "triage, prioritisation", "cs": "t\u0159\u00edd\u011bn\u00ed, tri\u00e1\u017e, triage", "da": "triage, patientsortering", "de": "Sichtung, Triage", "es": "priorizaci\u00f3n, triaje, selecci\u00f3n", "fi": "potilasluokittelu, potilaiden luokittelu, triage", "fr": "triage", "it": "triage", "nl": "triage", "pt": "triagem, sele\u00e7\u00e3o, selec\u00e7\u00e3o", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 1224959, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1224959", "en_def": "glycoprotein molecules that are produced by plasma cells in response to an immunogen and which function as antibodies - COM-Terminology Coordination, based on:Dr. Gene Mayer. University of South Carolina. School of Medicine. Microbiology and Immunology On-line. Immunology Chapter 4 - Immunoglobulins: Structure and Function (12.5.2020)", "en": "immunoglobulin, immune globuline, immuno-globulin, immunoglobin", "cs": "imunoglobulin", "da": "immunglobulin, immunoglobulin", "de": "Immunoglobulin, Immunglobulin", "es": "inmunoglobulina", "fi": "immunoglobuliini", "fr": "immunoglobuline", "it": "immunoglobulina", "nl": "immunoglobuline, immuunglobuline", "pt": "imunoglobulina", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 768263, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/768263", "en_def": "commercial premises where medicinal products are supplied to patients by a pharmacist, whether or not against payment - COM-Terminology Coordination, based on:1) Wikipedia. 'Pharmacist' (8.4.2020)2) Wikipedia. 'Pharmacy (shop)' (8.4.2020)", "en": "retail pharmacy, dispensing pharmacy, dispensing chemist, community pharmacy, pharmacy open to the public", "cs": "l\u00e9k\u00e1rna, ve\u0159ejn\u00e1 l\u00e9k\u00e1rna, l\u00e9k\u00e1rna pro ve\u0159ejnost, l\u00e9k\u00e1rna otev\u0159en\u00e1 pro ve\u0159ejnost", "da": "apotek, apotek, der er \u00e5bent for offentligheden", "de": "Apotheke, \u00f6ffentliche Apotheke, der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4ngliche Apotheke, Apotheke mit Publikumsverkehr, Offizin-Apotheke", "es": "farmacia, oficina de farmacia, farmacia abierta al p\u00fablico", "fi": "apteekki, avoapteekki, yleis\u00f6lle avoin apteekki, yleis\u00f6apteekki", "fr": "pharmacie d'officine, officine pharmaceutique, officine ouverte au public", "it": "farmacia, farmacia territoriale, farmacia aperta al pubblico", "nl": "openbare apotheek, officina-apotheek, officina, voor het publiek toegankelijke apotheek, publieke apotheek, officiene apotheek", "pt": "farm\u00e1cia comunit\u00e1ria", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 866579, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/866579", "en_def": "qualified individual who provides healthcare, for example a doctor, nurse or pharmacist - health professionals, NPS MedicineWise Glossary (Australian National Prescribing Service), http://www.nps.org.au/glossary/health-professionals [5.3.2014]", "en": "health professional, qualified health professional, healthcare professional, health care professional", "cs": "zdravotnick\u00fd pracovn\u00edk", "da": "sundhedsperson, sundhedspersonale, sundhedsprofessionel, erhvervsud\u00f8vende i sundhedssektoren", "de": "Angeh\u00f6riger eines Gesundheitsberufs, Angeh\u00f6riger der Gesundheitsberufe, Gesundheitspersonal, Fachkraft im Gesundheitswesen, Fachkraft des Gesundheitswesens", "es": "profesional sanitario, profesional de la sanidad, profesional de los servicios sanitarios", "fi": "terveydenhuollon ammattihenkil\u00f6, terveydenhoidon ammattilainen", "fr": "professionnel de la sant\u00e9, practicien", "it": "professionista sanitario, professionista del settore dell'assistenza sanitaria - membro del personale sanitario, professionista della sanit\u00e0, operatore sanitario, operatore della sanit\u00e0", "nl": "zorgprofessional, gezondheidswerker", "pt": "profissional de sa\u00fade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > education"}, {"id_concept": 3582231, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3582231", "en_def": "probability that an obligor will not repay the debt in full - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52018SC0073\" target=\"_blank\">Impact Assessment: Proposal for a Regulation of the European Parliament and of the Council amending Regulation (EU) No 575/2013 as regards minimum loss coverage for non-performing exposures", "en": "unlikeliness to pay", "cs": "pravd\u011bpodobnost nespl\u00e1cen\u00ed", "de": "Tatsache, dass eine Verbindlichkeit wahrscheinlich nicht beglichen wird", "es": "improbabilidad de pago, probable impago", "fi": "ep\u00e4varma takaisinmaksu, takaisinmaksun ep\u00e4todenn\u00e4k\u00f6isyys", "fr": "probable absence de paiement", "it": "improbabile adempimento", "nl": "onwaarschijnlijkheid van betaling", "pt": "reduzida probabilidade de pagamento", "domains": "FINANCE > financial institutions and credit"}, {"id_concept": 3504409, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3504409", "en_def": "unconfirmed case of a communicable disease, usually with clinical criteria and an epidemiological link as described in the case definition, which is classified as probable for the purposes of epidemiological surveillance - COM-EN, based on:Annex II to Decision (EU) 2018/945 on the communicable diseases and related special health issues to be covered by epidemiological surveillance as well as relevant case definitions, <a href=\"http://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32018D0945\" target=\"_blank\">CELEX:32018D0945/EN", "en": "probable case", "cs": "pravd\u011bpodobn\u00fd p\u0159\u00edpad", "da": "sandsynligt tilf\u00e6lde", "de": "wahrscheinlicher Fall", "es": "caso probable, casos probables", "fi": "todenn\u00e4k\u00f6inen tapaus", "fr": "cas probable", "it": "caso probabile", "nl": "waarschijnlijk geval", "pt": "caso prov\u00e1vel", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 2146586, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2146586", "en_def": "medicinal product which is being tested or used as a reference, including as a placebo, in a clinical trial - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32014R0536\" target=\"_blank\">Regulation (EU) No 536/2014 of the European Parliament and of the Council of 16 April 2014 on clinical trials on medicinal products for human use, and repealing Directive 2001/20/EC", "en": "investigational medicinal product, medicinal product for trial, IMP, investigational product", "cs": "hodnocen\u00fd l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek, hodnocen\u00e9 l\u00e9\u010div\u00e9 p\u0159\u00edpravky, HLP", "da": "fors\u00f8gsl\u00e6gemiddel, testpr\u00e6parat", "de": "Pr\u00fcfpr\u00e4parat", "es": "producto en fase de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, PEI, medicamento en investigaci\u00f3n, medicamento en fase de investigaci\u00f3n cl\u00ednica", "fi": "tutkimusl\u00e4\u00e4ke", "fr": "m\u00e9dicament exp\u00e9rimental", "it": "medicinale sperimentale", "nl": "geneesmiddel voor onderzoek", "pt": "medicamento experimental", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > research and intellectual property > research"}, {"id_concept": 1431837, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431837", "en_def": "coat or shell of a virus particle made up of proteins, surrounding the nucleic acid or nucleoprotein core - COM-Term. Coord., based on: \n\"capsid \n2 \nnoun\" \nOxford Dictionary of English, Ed. Angus Stevenson, Oxford University Press (OUP), 2010, \nOxford Reference Online, OUP, DGT, <a href=\"http://www.oxfordreference.com/search?siteToSearch=aup&amp;q=capsid&amp;searchBtn=Search&amp;isQuickSearch=true\" target=\"_blank\">http://www.oxfordreference.com/search?siteToSearch=aup&amp;q=capsid&amp;searchBtn=Search&amp;isQuickSearch=true [18.3.2011]", "en": "capsid, protein coat", "cs": "kapsida, virov\u00e1 kapsida, kapsid, proteinov\u00fd obal, proteinov\u00fd obal viru", "da": "capsid, kapsid, proteinkappe", "de": "Viruskapsid", "es": "c\u00e1pside v\u00edrica, c\u00e1pside", "fi": "kapsidi", "fr": "capside, capside virale", "it": "capside", "nl": "capside, kapside, virusmantel, eiwitmantel, eiwitkapsel", "pt": "c\u00e1pside, caps\u00eddeo", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 1073438, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1073438", "en_def": "thin bimolecular sheet of mainly phospholipid molecules forming the core structure of all cell membranes, plus associated proteins, which encloses all cells and, in eucaryotic cells, many organelles as well - COM-Terminology Coordination, based on:Alberts B, Johnson A, Lewis J, et al. Molecular Biology of the Cell. 4th edition. New York: Garland Science; 2002. 'Glossary' (23.4.2020).", "en": "biological membrane", "da": "biomembran", "de": "Biomembran", "es": "membrana biol\u00f3gica", "fi": "biologinen kalvo", "fr": "membrane biologique", "it": "membrana biologica", "nl": "biomembraan", "pt": "membrana biol\u00f3gica", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 1751328, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1751328", "en_def": "protection, usually partial, invoked by a pathogen against other strains of the same or closely related pathogens - COM-Terminology Coordination, based on: Bhattacharyya S, Gesteland PH, Korgenski K, Bj\u00f8rnstad ON, Adler FR. 'Cross-immunity between strains explains the dynamical pattern of paramyxoviruses' (8.6.2020). Proc Natl Acad Sci U S A. 2015 Oct 27;112(43):13396-400. doi: 10.1073/pnas.1516698112. Epub 2015 Oct 12. PMID: 26460003; PMCID: PMC4629340.", "en": "cross-immunity, cross-protection", "da": "krydsprotektion, krydsningsimmunitet, krydsimmunitet", "de": "kombinierte Immunit\u00e4t, Kreuzimmunit\u00e4t", "es": "inmunidad cruzada", "fi": "risti-immuniteetti, ristisuoja", "fr": "protection crois\u00e9e, immunit\u00e9 crois\u00e9e", "it": "immunit\u00e0 incrociata", "nl": "kruisbescherming, gekruiste immuniteit", "pt": "imunidade cruzada, prote\u00e7\u00e3o cruzada, protec\u00e7\u00e3o cruzada", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > agricultural activity > animal health, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 778556, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/778556", "en_def": "meeting of people in different locations using telecommunications - Techterms.com &gt; Technical terms: teleconference definition (29.5.2020)", "en": "teleconference, teleconferencing", "cs": "telemost, telefonn\u00ed most, telekonference", "da": "telekonference", "de": "Telekonferenz", "es": "teleconferencia", "fi": "et\u00e4neuvottelu, et\u00e4konferenssi, et\u00e4kokous, teleneuvottelu, telekokous, telekonferenssi", "fr": "t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence", "it": "teleconferenza", "nl": "teleconferentie", "pt": "teleconfer\u00eancia", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications industry > information technology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications"}, {"id_concept": 147773, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/147773", "en_def": "administration of oxygen as a medical treatment - COM-Terminology Coordination, based on:Kara Rogers. 'Oxygen therapy' (7.4.2020). Encyclopaedia Britannica", "en": "oxygen therapy", "cs": "oxygenoterapie, l\u00e9\u010dba kysl\u00edkem, terapie kysl\u00edkem, kysl\u00edkov\u00e1 terapie, kysl\u00edkov\u00e1 l\u00e9\u010dba", "de": "Sauerstofftherapie", "es": "oxigenoterapia", "fi": "happihoito", "fr": "oxyg\u00e9noth\u00e9rapie", "it": "ossigenoterapia", "nl": "zuurstoftherapie, zuurstofbehandeling", "pt": "oxigenoterapia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 2228541, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2228541", "en_def": "single set of arrangements for responding to an emergency swiftly, coherently and efficiently, at EU political level - Council-EN, based on 'Finalisation of the CCA review process: the EU Integrated Political Crisis Response (IPCR) arrangements' http://register.consilium.europa.eu/pdf/en/13/st10/st10708.en13.pdf", "en": "EU Integrated Political Crisis Response arrangements, EU Integrated Political Crisis Response (IPCR) arrangements, EU IPCR arrangements, IPCR, EU Emergency and Crisis Coordination Arrangements, co-ordination arrangement, ipcr arrangements, crisis coordination arrangements, CCA, Integrated Political Crisis Response mechanism", "cs": "integrovan\u00e1 opat\u0159en\u00ed EU pro politickou reakci na krize, opat\u0159en\u00ed IPCR EU", "da": "EU's integrerede ordninger for politisk kriserespons, IPCR, EU's katastrofe- og krisekoordinationsordninger, CCA", "de": "Integrierte EU-Regelung f\u00fcr die politische Reaktion auf Krisen, Vorkehrungen, IPCR, IPCR-Regelung der EU, Vorkehrungen der EU zur Koordinierung in Krisen- und Notf\u00e4llen, CCA, Krisenkoordinierungsvorkehrungen", "es": "Dispositivo de la UE de Respuesta Pol\u00edtica Integrada a las Crisis, Dispositivo RPIC, RPIC, Dispositivo de coordinaci\u00f3n de la UE en caso de emergencias y crisis, Dispositivo de coordinaci\u00f3n en caso de crisis, DCC, dispositivo de respuesta pol\u00edtica integrada de la UE a las crisis, Dispositivo Integrado de Respuesta Pol\u00edtica de la UE a las Crisis, Dispositivo Integrado de Respuesta Pol\u00edtica a las Crisis, DIRPC", "fi": "EU:n poliittisen kriisitoiminnan integroidut j\u00e4rjestelyt, IPCR, EU:n h\u00e4t\u00e4tila- ja kriisinkoordinointij\u00e4rjestelyt, EU:n kriisikoordinointij\u00e4rjestelyt", "fr": "dispositif int\u00e9gr\u00e9 de l'UE pour une r\u00e9action au niveau politique dans les situations de crise, IPCR, dispositif de l'UE pour la coordination dans les situations d'urgence et de crise, arrangements, dispositif de l'UE pour la coordination des situations d'urgence et des crises, dispositif de coordination dans les situations d'urgence et de crise", "it": "dispositivi integrati dell'UE per la risposta politica alle crisi (IPCR), dispositivi UE di coordinamento nella gestione delle crisi e delle emergenze, CCA", "nl": "ge\u00efntegreerde EU-regeling politieke crisisrespons (IPCR), IPCR-regeling van de EU, EU-regeling inzake co\u00f6rdinatie bij crisis- en noodsituaties, EU-regelingen nood, crisisco\u00f6rdinatieregeling, CCA", "pt": "Mecanismo Integrado da UE de Resposta Pol\u00edtica a Situa\u00e7\u00f5es de Crise, IPCR, Mecanismo da UE de Coordena\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia e de Crise, MCC", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, EUROPEAN UNION > European construction > EU relations"}, {"id_concept": 1530177, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1530177", "en_def": "contiguous fluid-filled space existing between a structural barrier, such as a cell wall or the skin, and internal structures, such as organs, including muscles and the circulatory system - COM-Terminology Coordination, based on: Wikipedia. 'Interstitium' (13.3.2020)", "en": "interstitium, interstitial space", "cs": "intersticium, interstici\u00e1ln\u00ed prostor", "da": "interstitium, interstits, interstitialrum", "de": "Interstitium, Interstitialraum", "es": "intersticio, espacio intersticial", "fi": "v\u00e4likudos, interstitiaalinen kudos", "fr": "interstitium, tissu interstitiel, espace interstitiel, structure interstitielle, liquide interstitiel, liquide interstitium", "it": "interstizio, spazio interstiziale", "nl": "interstitium, interstiti\u00eble ruimte", "pt": "interst\u00edcio, espa\u00e7o intersticial", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1431879, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431879", "en_def": "production in a host of specific antibodies as a result of infection or immunisation - WHO. Programmes and projects. Global Alert and Response (GAR). Hepatitis B. Glossary http://www.who.int/csr/disease/hepatitis/whocdscsrlyo20022/en/index7.html [30.3.2012]", "en": "seroconversion", "cs": "s\u00e9rokonverze", "da": "serokonversion, serokonvertering", "es": "seroconversi\u00f3n", "fi": "serokonversio", "fr": "s\u00e9roconversion", "it": "sieroconversione", "pt": "seroconvers\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1073484, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1073484", "en_def": "any protein that is part of a biological membrane - COM-Terminology Coordination, based on:Wikipedia. 'Membrane protein' (23.4.2020)", "en": "membrane protein", "da": "membranprotein", "de": "Membranprotein", "es": "prote\u00edna de la membrana celular, proteina membranal, proteina de membrana", "fi": "kalvoproteiini", "fr": "prot\u00e9ine membranaire", "it": "proteina di membrana, proteina membranale, proteina della membrana", "nl": "membraaneiwit, membraanprote\u00efne", "pt": "prote\u00edna da membrana", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology > microorganism, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 1431898, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431898", "en_def": "first documented case of an infectious disease or genetically transmitted condition or mutation in a population, region, or family as noticed by the authorities - COM-Terminology Coordination, based on:Merriam-Webster Dictionary. Index case (24.4.2020)", "en": "index case, index patient, patient zero, party zero", "da": "casus index", "de": "Indexfall, Indexpatient, Patient Null", "es": "caso \u00edndice", "fi": "indeksitapaus, indeksipotilas, potilas nolla", "fr": "cas rep\u00e8re, cas de r\u00e9f\u00e9rence", "it": "caso indice", "nl": "index case", "pt": "caso \u00edndice", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 1569120, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1569120", "en_def": "mortality [ IATE:1569466 ] above what would be expected - WHO. Glossary of Humanitarian Terms. http://www.who.int/entity/hac/about/reliefweb-aug2008.pdf [7.11.2013]", "en": "excess mortality, abnormal mortality, unusual mortality", "cs": "nad\u00famrtnost", "da": "overd\u00f8delighed, abnorm d\u00f8delighed", "de": "\u00fcberh\u00f6hte Sterblichkeit, zus\u00e4tzliche Mortalit\u00e4t, \u00dcbersterblichkeit", "es": "exceso de mortalidad", "fi": "ylikuolevuus, ylikuolleisuus", "fr": "surmortalit\u00e9, surcro\u00eet de d\u00e9c\u00e8s", "it": "mortalit\u00e0 anomala", "nl": "oversterfte", "pt": "aumento da mortalidade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > demography and population, ECONOMICS > economic analysis > statistics"}, {"id_concept": 3545441, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3545441", "en_def": "analytical procedures performed for patients by healthcare professionals at the time of \nconsultation outside of the conventional laboratory \nand the results of which are available instantly\nto enable immediate and informed decisions about patient care - COM-EN, based on: - International Medical Device Regulators Forum (IMDRF). 'Essential Principles of Safety and Performance of Medical Devices and IVD Medical Devices' (6.5.2020). IMDRF/GRRP WG/N47 FINAL:2018", "en": "point-of-care testing, POCT, near-patient testing, NPT, bedside testing, device for near-patient testing", "cs": "vy\u0161et\u0159en\u00ed v bl\u00edzkosti pacienta nebo p\u0159\u00edmo u pacienta, vy\u0161et\u0159en\u00ed u pacienta, VUP, POCT", "da": "patientn\u00e6re laboratorieanalyser, near patient testing, point-of-care testing, POCT", "de": "patientennaher Test, Point-of-Care-Test", "es": "pruebas realizadas cerca del paciente, an\u00e1lisis de cabecera", "fi": "vieritestaus, vierianalytiikka, l\u00e4hitestaus", "fr": "analyse d\u00e9localis\u00e9e, analyse hors laboratoire, analyse sur le lieu d'intervention", "it": "analisi decentrate, POCT, analisi al letto del paziente, PoCT", "nl": "decentrale test", "pt": "teste na presen\u00e7a do doente, teste \u00e0 cabeceira, teste descentralizado, teste a realizar na presen\u00e7a do doente", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1431905, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431905", "en_def": "person who suffers from a non-infectious disease or condition but does not show any symptoms or signs - COM-Terminology Coordination, based on: Danielle Tholey. 'The Asymptomatic Patient With Abnormal Liver Test Results' (9.4.2020). MDS Manual. Professional Version", "en": "asymptomatic patient, asymptomatic individual, asymptomatic case, asymptomatic subject", "cs": "bezp\u0159\u00edznakov\u00fd pacient, bezp\u0159\u00edznakov\u00fd jedinec, asymptomatick\u00fd pacient, asymptomatick\u00fd jedinec, bezp\u0159\u00edznakov\u00fd p\u0159\u00edpad, bezp\u0159\u00edznakov\u00fd p\u0159\u00edpad", "da": "asymptomatisk patient, symptomfri patient", "de": "asymptomatischer Patient, asymptomatischer Fall", "es": "paciente asintom\u00e1tico", "fi": "oireeton potilas", "fr": "patient asymptomatique, personne asymptomatique, sujet asymptomatique", "it": "paziente asintomatico, caso asintomatico, soggetto asintomatico, persona asintomatica", "nl": "asymptomatische pati\u00ebnt, asymptomatische persoon, asymptomatisch geval", "pt": "paciente assintom\u00e1tico, doente assintom\u00e1tico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 1431908, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431908", "en_def": "in epidemiological models, parameter expressing the frequency of contacts between infected and healthy individuals, the probability that the contacted individual is susceptible and the probability that transmission occurs - COM-Terminology Coordination, based on:Luis E C Rocha, Naoki Masuda. 'Individual-based approach to epidemic processes on arbitrary dynamic contact networks' (7.5.2020). arXiv", "en": "infection rate, transmission rate", "da": "infektionsrate", "es": "tasa de infecci\u00f3n", "fi": "tartuntatiheys, tartuntaintensiteetti", "fr": "taux d'infection, taux de contagion", "it": "tasso d'infezione", "pt": "taxa de infec\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 1220965, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1220965", "en_def": "sequence of activities that a firm undertakes to create value, including the various steps of the supply chain but also additional activities, such as marketing, sales, and service - Deardorff's Glossary of International Economics &gt; V. (12.3.2019)", "en": "value-added chain, value chain, added value chain", "cs": "\u0159et\u011bzec p\u0159idan\u00e9 hodnoty, hodnotov\u00fd \u0159et\u011bzec", "da": "v\u00e6rditilv\u00e6kstk\u00e6de, v\u00e6rdik\u00e6de", "de": "Wertsch\u00f6pfungskette, Wertkette", "fi": "arvonlis\u00e4ketju, lis\u00e4arvoketju, arvoketju", "fr": "cha\u00eene de valeur, cha\u00eene de valorisation", "it": "catena del valore aggiunto, catena del valore, catena di valore", "nl": "waardeketen, toegevoegdewaardeketen", "pt": "cadeia de valor acrescentado, cadeia de valor", "domains": "TRADE > trade policy, ECONOMICS > economic analysis, BUSINESS AND COMPETITION > accounting > accounting"}, {"id_concept": 3549541, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3549541", "en_def": "new betacoronavirus detected for the first time in April 2012 and causing acute respiratory infection or acute respiratory distress syndrome - COM-Term. Coordination, based on:- 'Middle East Respiratory Syndrome (MERS)' (27.2.2020), Centers for Disease Control and Prevention - 'Middle East respiratory syndrome coronavirus: Case definition for reporting to WHO' (27.2.2020), Interim case definition as of 26 July 2017, World Health Organization ", "en": "Middle East respiratory syndrome-related coronavirus, Middle East respiratory syndrome coronavirus, Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus, novel coronavirus", "cs": "koronavirus z Bl\u00edzk\u00e9ho v\u00fdchodu zp\u016fsobuj\u00edc\u00ed respira\u010dn\u00ed syndrom, MERS-CoV", "da": "Middle East respiratory syndrome-coronavirus, mers-CoV, ny coronavirus", "de": "Nahost-Atemwegssyndrom-Coronavirus, MERS-Coronavirus, MERS-CoV", "es": "coronavirus del s\u00edndrome respiratorio de Oriente Pr\u00f3ximo, s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio por coronavirus, MERS-CoV", "fi": "L\u00e4hi-id\u00e4n hengitystieoireyhtym\u00e4n aiheuttava koronavirus, MERS-koronavirus, uusi koronavirus, MERS-CoV", "fr": "coronavirus du syndrome respiratoire du Moyen-Orient, MERS-CoV, nouveau coronavirus", "it": "coronavirus della sindrome respiratoria del Medio Oriente, MERS-CoV, nuovo coronavirus", "nl": "Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus, MERS-CoV, MERS-coronavirus", "pt": "coronav\u00edrus da s\u00edndrome respirat\u00f3ria do M\u00e9dio Oriente, novo coronav\u00edrus, MERS-CoV", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology > disease vector, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 844144, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/844144", "en_def": "conference held in order to raise funds for aid by means of commitments made by the participants - Council-EN", "en": "pledging conference, donors' conference, donor conference, donors conference, pledging event, pledging summit", "cs": "d\u00e1rcovsk\u00e1 konference, d\u00e1rcovsk\u00e1 akce", "da": "donorkonference, konference af donorlande, bidragskonference, tilsagnskonference", "de": "Geberkonferenz, Beitragsank\u00fcndigungskonferenz, Zeichnungskonferenz", "es": "conferencia sobre promesas de contribuciones, conferencia de donantes, conferencia de promesas", "fi": "avunantajien konferenssi, avunantajamaiden rahoittajien konferenssi, avunantajakonferenssi, lahjoittajakonferenssi, lahjoittajien konferenssi", "fr": "conf\u00e9rence pour les annonces de contributions, conf\u00e9rence d'engagements, conf\u00e9rence des donateurs, conf\u00e9rence des bailleurs de fonds", "it": "conferenza dei donatori, incontro sugli impegni di finanziamento, evento di mobilitazione", "nl": "donorconferentie, pledgingconferentie, pledging conferentie, toezeggingsconferentie", "pt": "confer\u00eancia de an\u00fancio de contribui\u00e7\u00f5es, confer\u00eancia de doadores", "domains": "INTERNATIONAL ORGANISATIONS > United Nations, INTERNATIONAL RELATIONS, EUROPEAN UNION > European construction > European Union, INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 1687927, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1687927", "en_def": "person engaged in work with the primary\nintent to enhance health - Council-EN, based on WHO &gt; The World Health Report 2006 - Health workers: a global profile (10.7.2020)", "en": "health worker, health workers, healthcare worker, health care worker, HCW", "de": "im Gesundheitswesen t\u00e4tige Person", "es": "personal sanitario, profesional sanitario", "fi": "terveysty\u00f6ntekij\u00e4", "fr": "personnel de sant\u00e9, travailleur en sant\u00e9, travailleur de la sant\u00e9", "it": "operatore sanitario", "pt": "profissional de sa\u00fade, profissionais de sa\u00fade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health"}, {"id_concept": 3588486, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3588486", "en_def": "disease caused by severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2) - COM-EN based on: World Health Organization (WHO) &gt; Emergencies &gt; Diseases &gt; Coronavirus disease 2019 &gt; Technical guidance &gt; Naming the coronavirus disease (COVID-19) and the virus that causes it (22.3.2020)", "en": "COVID-19, coronavirus disease 2019, 2019-nCoV acute respiratory disease, coronavirus disease", "cs": "COVID-19, onemocn\u011bn\u00ed COVID-19, onemocn\u011bn\u00ed koronavirem 2019, akutn\u00ed respira\u010dn\u00ed onemocn\u011bn\u00ed 2019-nCoV, onemocn\u011bn\u00ed koronavirem, koronavirov\u00e9 onemocn\u011bn\u00ed", "da": "covid-19, coronavirussygdom 2019, coronavirussygdom", "de": "COVID-19, Coronavirus-Krankheit-2019, Coronavirus-Erkrankung-2019, akute Atemwegserkrankung 2019-nCoV, COVID-19-Erkrankung, COVID-19-Krankheit", "es": "COVID-19, enfermedad por coronavirus 2019, neumon\u00eda por coronavirus 2019-nCoV", "fi": "covid-19, covid-19-tauti, covid-19-koronavirustauti, koronavirustauti 2019", "fr": "COVID-19, maladie \u00e0 coronavirus 2019", "it": "Covid-19, malattia da coronavirus 2019", "nl": "COVID-19, coronavirusziekte 2019", "pt": "COVID-19, doen\u00e7a do coronav\u00edrus 2019", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 1894809, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1894809", "en_def": "synthetic antimalarial drug formulated as a phosphate, sulfate or hydrochloride salt - COM_EN, based on: 'Antiparasitic Agents' (19.3.2020). F. Matthew Kuhlmann, James M. Fleckenstein in Infectious Diseases (Fourth Edition), 2017", "en": "chloroquine", "cs": "chlorochin", "de": "Chloroquin", "es": "cloroquina", "fi": "klorokiini", "fr": "chloroquine", "it": "clorochina", "nl": "chloroquine, chlorochine", "pt": "cloroquina", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product"}, {"id_concept": 1905054, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1905054", "en_def": "infectious respiratory disease caused by the SARS-associated coronavirus (SARS-CoV) - COM-EN based on:Centers for Disease Control and Prevention &gt; SARS Basics Fact Sheet, http://www.cdc.gov/sars/about/fs-SARS.html [27.1.2012]", "en": "severe acute respiratory syndrome, SARS", "cs": "t\u011b\u017ek\u00fd akutn\u00ed respira\u010dn\u00ed syndrom, SARS", "da": "sv\u00e6rt akut luftvejssyndrom, alvorligt akut luftvejssyndrom, sv\u00e6rt akut respiratorisk syndrom, sars", "de": "Schweres Akutes Respiratorisches Syndrom, SARS, Schweres Akutes Atemwegsyndrom, schweres akutes Atemnotsyndrom", "es": "s\u00edndrome respiratorio agudo grave, SRAG, neumom\u00eda coronav\u00edrica", "fi": "SARS, vaikea akuutti respiratorinen oireyhtym\u00e4, vaikea akuutti respiratorinen syndrooma, vakava \u00e4killinen hengitystieoireyhtym\u00e4, SARS-keuhkokuume", "fr": "syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re, SRAS", "it": "sindrome respiratoria acuta grave, sindrome respiratoria acuta severa, SARS", "nl": "severe acute respiratory syndrome, SARS, ernstig acuut respiratoir syndroom, ernstige acute ademhalingsziekte", "pt": "s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave, SARS, s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda, SRA", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 1497528, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1497528", "en_def": "separation of persons with a communicable disease from those who do not have the disease, in order to prevent its spread - Council-EN, based on:Centers for Disease Control and Prevention &gt; Quarantine and isolation (14.4.2020)", "en": "isolation", "cs": "izolace", "da": "isolering, isolation", "de": "Isolierung", "es": "aislamiento", "fi": "eristys, erist\u00e4minen", "fr": "isolement", "it": "isolamento", "nl": "isolatie", "pt": "isolamento", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > health service"}, {"id_concept": 2251196, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2251196", "en_def": "laboratory test of a new drug or a new invasive medical device on animal subjects, conducted before testing on humans can actually start to gather evidence justifying a clinical trial [ IATE:1686971 ] - 'preclinical trial'. WordNet Search - 3.1. Princeton University, <a href=\"http://wordnetweb.princeton.edu/perl/webwn?o2=&amp;o0=1&amp;o8=1&amp;o1=1&amp;o7=&amp;o5=&amp;o9=&amp;o6=&amp;o3=&amp;o4=&amp;s=preclinical+trial\" target=\"_blank\">http://wordnetweb.princeton.edu/perl/webwn?o2=&amp;o0=1&amp;o8=1&amp;o1=1&amp;o7=&amp;o5=&amp;o9=&amp;o6=&amp;o3=&amp;o4=&amp;s=preclinical+trial [6.12.2013]", "en": "preclinical trial, pre-clinical trial, preclinical test, pre-clinical test, pre-clinical testing, preclinical study, pre-clinical study, non-clinical study", "cs": "p\u0159edklinick\u00e9 hodnocen\u00ed, p\u0159edklinick\u00e1 zkou\u0161ka, p\u0159edklinick\u00e9 zkou\u0161en\u00ed, p\u0159edklinick\u00e1 studie, neklinick\u00e1 studie", "da": "pr\u00e6klinisk unders\u00f8gelse, pr\u00e6klinisk test", "de": "vorklinische Studie", "es": "ensayo precl\u00ednico, estudio precl\u00ednico", "fi": "prekliininen tutkimus, prekliininen koe, ei-kliininen tutkimus", "fr": "essai pr\u00e9clinique, \u00e9tude pr\u00e9clinique", "it": "sperimentazione preclinica, prova preclinica, studio preclinico, studio pre-clinico, indagine preclinica", "nl": "preklinische test, pre-klinische proef, test, preklinische onderzoek", "pt": "ensaio pr\u00e9-cl\u00ednico, farmacocin\u00e9tica e farmacodin\u00e2mica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 1493465, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1493465", "en_def": "the process of killing or removing many or all pathogenic microorganisms (except for bacterial spores and prions) from inanimate objects or skin, to a level which is not harmful to health - Jacqueline G. Solon, ShaneKilleen. Decontamination and sterilization. \nSurgery (Oxford) Volume 33, Issue 11, November 2015, Pages 572-578, https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S026393191500174X [29.5.2018]", "en": "disinfection", "cs": "dezinfekce, desinfekce", "da": "desinfektion", "de": "Desinfektion, Desinfizierung, Entseuchung, Entkeimung", "es": "desinfecci\u00f3n", "fi": "desinfiointi", "fr": "d\u00e9sinfection", "it": "disinfezione", "nl": "desinfectie, ontsmetting", "pt": "desinfe\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health"}, {"id_concept": 2220518, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2220518", "en_def": "controlled study which involves deliberate infection of healthy research subjects - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. <a href=\"https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/331976/WHO-2019-nCoV-Ethics_criteria-2020.1-eng.pdf?ua=1\" target=\"_blank\">'Key criteria for the ethical acceptability of COVID-19 human challenge studies' (11.5.2020). 6 May 2020", "en": "challenge study, controlled infection study", "fi": "altistustutkimus", "fr": "\u00e9tude de provocation", "pt": "estudo de provoca\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medical research, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > vaccine"}, {"id_concept": 903654, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/903654", "en_def": "grouping together of purchases of goods or services by two or more different public entities, thus achieving greater efficiency and economies of scale - Council-EN", "en": "joint procurement, grouped procurement, joint public procurement", "cs": "spole\u010dn\u00e9 zad\u00e1v\u00e1n\u00ed ve\u0159ejn\u00fdch zak\u00e1zek", "da": "f\u00e6lles udbud, f\u00e6lles indk\u00f8b, f\u00e6lles udbudsprocedure", "de": "gemeinsame Auftragsvergabe, gemeinsame Beschaffung, B\u00fcndelung von Auftr\u00e4gen", "es": "contrataci\u00f3n conjunta, contrataci\u00f3n centralizada", "fi": "yhteishankinta, hankintarengas, yhteinen julkinen hankinta", "fr": "passation conjointe de march\u00e9s, march\u00e9 conjoint, passation de march\u00e9s conjoints, march\u00e9 group\u00e9", "it": "appalto congiunto, aggiudicazione congiunta, gara d'appalto raggruppata", "nl": "gezamenlijke aanbesteding, gezamenlijke overheidsopdracht, groepsaankoop, gegroepeerde aankoop", "pt": "contrata\u00e7\u00e3o conjunta, aquisi\u00e7\u00e3o conjunta, contrata\u00e7\u00e3o centralizada", "domains": "TRADE > trade policy > public contract"}, {"id_concept": 389626, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/389626", "en_def": "Strain of coronavirus identified\nin 2003 which causes severe acute respiratory syndrome (SARS) - Council-EN, based on:World Health Organization (24.3.2020)", "en": "severe acute respiratory syndrome-related coronavirus, SARS-associated coronavirus", "cs": "koronavirus souvisej\u00edc\u00ed s t\u011b\u017ek\u00fdm akutn\u00edm respira\u010dn\u00edm syndromem, koronavirus souvisej\u00edc\u00ed se SARS", "da": "sarsrelateret coronavirus, sars-CoV", "de": "<i>SARS-assoziiertes Coronavirus</i>, SARS-Coronavirus, SARS-CoV", "es": "coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave, coronavirus del SRAG, SARS-CoV", "fi": "SARS-koronavirus, vaikeaan akuuttiin respiratoriseen oireyhtym\u00e4\u00e4n liittyv\u00e4 koronavirus, SARS-CoV", "fr": "coronavirus du SRAS, SRAS-CoV", "it": "coronavirus della sindrome respiratoria acuta grave, coronavirus associato alla SARS", "nl": "severe acute respiratory syndrome-related coronavirus, SARS-coronavirus", "pt": "coronav\u00edrus da s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology > disease vector, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 1354243, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1354243", "en_def": "life-threatening condition where the lungs can't provide the body's vital organs with enough oxygen - UK National Health Service (NHS) &gt; Health A to Z &gt; Acute respiratory distress syndrome (13.3.2020)", "en": "acute respiratory distress syndrome, ARDS, adult respiratory distress syndrome", "da": "\"adult respiratory distress syndrome\"", "de": "Schocklunge, Atemnotsyndrom des Erwachsenen, ARDS, ARDS, akutes respiratorisches Distress-Syndrom", "es": "s\u00edndrome disneico agudo del adulto, s\u00edndrome de dificultad respiratoria del adulto, edema pulmonar fulminante", "fi": "aikuisen hengitysvaikeusoireyhtym\u00e4", "fr": "SDRA, syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb, syndrome de d\u00e9tresse respiratoire de l'adulte", "it": "insufficienza respiratoria subadulta dell'adulto, ARDS, sindrome di difficolt\u00e0 respiratoria dell'adulto", "nl": "ARDS, Adult Respiratory Distress Syndrome", "pt": "s\u00edndrome de insufici\u00eancia respirat\u00f3ria do adulto", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 764448, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/764448", "en_def": "medicinal product prepared in a pharmacy in accordance with a medical prescription for an individual patient - COM-EN, based on: - Pharmaceutical Pricing and Reimbursement Information (PPRI) &gt; Magistral formula (5.6.2020)- <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02001L0083-20190726\" target=\"_blank\">Directive 2001/83/EC of the European Parliament and of the Council of 6 November 2001 on the Community code relating to medicinal products for human use", "en": "magistral formula, medicine made up according to prescription, magistral preparation", "cs": "individu\u00e1ln\u011b p\u0159ipraven\u00fd l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek, individu\u00e1ln\u011b p\u0159ipraven\u00e9 l\u00e9\u010div\u00e9 p\u0159\u00edpravky, l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek p\u0159ipraven\u00fd individu\u00e1ln\u011b, l\u00e9\u010div\u00e9 p\u0159\u00edpravky p\u0159ipraven\u00e9 individu\u00e1ln\u011b", "da": "magistrelt l\u00e6gemiddel, magistrelt fremstillet l\u00e6gemiddel, magistrelt pr\u00e6parat, magistrelt fremstillet pr\u00e6parat", "de": "formula magistralis, Rezepturarzneimittel, magistrale Zubereitung", "es": "f\u00f3rmula magistral", "fi": "l\u00e4\u00e4kem\u00e4\u00e4r\u00e4yksen mukainen apteekkivalmiste, ex tempore -l\u00e4\u00e4kevalmiste, ex tempore -valmiste", "fr": "pr\u00e9paration magistrale, m\u00e9dicament magistral, formule magistrale", "it": "formula magistrale, preparato magistrale", "nl": "formula magistralis, magistrale bereiding", "pt": "prepara\u00e7\u00e3o magistral, f\u00f3rmula magistral", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 160302, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/160302", "en_def": "test intended by the manufacturer for use by lay users - COM-Terminology Coordination, based on: C(2020) 2391 final: COMMUNICATION FROM THE COMMISSION Guidelines on COVID-19 in vitro diagnostic tests and their performance", "en": "self-test", "cs": "test pro sebetestov\u00e1n\u00ed, sebetest", "da": "selvtestning", "de": "Selbsttest", "es": "autodiagn\u00f3stico", "fi": "kotitesti", "fr": "autotest, autotest de d\u00e9pistage", "it": "test autodiagnostico", "nl": "zelftest", "pt": "autoteste, autodiagn\u00f3stico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3588677, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3588677", "en_def": "title of the Commissioner for Crisis Management referring,\namong other things, to his mission to strengthen the Emergency Response Coordination Centre\u2019s role as the single operational hub managing the EU\u2019s response to crises - COM-Terminology Coordination, based on:Ursula von der Leyen, Janez Lenar\u010di\u010d Commissioner for Crisis Management (8.4.2020), mission letter, p. 4", "en": "European Emergency Response Coordinator", "cs": "koordin\u00e1tor odezvy na mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 ud\u00e1losti, koordin\u00e1tor reakce na mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 ud\u00e1losti", "da": "EU's katastrofeberedskabskoordinator", "de": "Europ\u00e4ischer Koordinator f\u00fcr Notfallma\u00dfnahmen", "es": "Coordinador Europeo de Respuesta a Emergencias", "fi": "EU:n h\u00e4t\u00e4avun koordinointikeskuksen johtaja", "fr": "coordinateur europ\u00e9en de la r\u00e9action d'urgence", "it": "coordinatore europeo per la risposta alle emergenze", "nl": "Europese co\u00f6rdinator voor respons in noodsituaties", "pt": "coordenador da Resposta de Emerg\u00eancia da UE", "domains": "EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service"}, {"id_concept": 2251338, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2251338", "en_def": "infection that affects the nose, throat, and airways and may be caused by any of several different viruses - COM-Terminology Coordination, based on: The Merck Manuals &gt; Online Medical Library, Home Edition &gt; Section: Children's Health Issues &gt; Subject: Viral Infections &gt; 'Topic: Respiratory Tract Infections' (23.4.2020)", "en": "respiratory tract infection", "cs": "infekce d\u00fdchac\u00edch cest", "de": "Atemwegsinfektion", "fi": "hengitystieinfektio", "fr": "infection respiratoire", "pt": "infe\u00e7\u00e3o do trato respirat\u00f3rio", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 197204, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/197204", "en_def": "person who has become infected with a pathogen, but who displays no signs or symptoms - COM-EN, based on:Wikipedia. 'Asymptomatic carrier' (9.4.2020)", "en": "asymptomatic carrier, asymptomatic individual, asymptomatic case", "cs": "bezp\u0159\u00edznakov\u00fd nosi\u010d, asymptomatick\u00fd nosi\u010d, bezp\u0159\u00edznakov\u00fd p\u0159\u00edpad, asymptomatick\u00fd p\u0159\u00edpad, bezp\u0159\u00edznakov\u00fd jedinec, asymptomatick\u00fd jedinec", "da": "asymptomatisk b\u00e6rer, symptomfri b\u00e6rer, asymptomatisk smitteb\u00e6rer, symptomfri smitteb\u00e6rer, asymptomatisk tilf\u00e6lde, symptomfrit tilf\u00e6lde, asymptomatisk individ, symptomfrit individ, asymptomatisk person, symptomfri person", "de": "asymptomatischer Tr\u00e4ger, asymptomatischer Fall", "es": "portador asintom\u00e1tico, caso asintom\u00e1tico", "fi": "oireeton kantaja, oireeton tartunnankantaja, oireeton tapaus, oireeton henkil\u00f6", "fr": "porteur asymptomatique, porteur sain, cas asymptomatique, patient asymptomatique", "it": "portatore asintomatico, caso asintomatico, soggetto asintomatico", "nl": "asymptomatische drager, asymptomatische persoon, asymptomatisch geval, symptoomloze drager", "pt": "portador assintom\u00e1tico, PA", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3570285, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3570285", "en_def": "test\nthat detects certain antibodies against a pathogen in order to diagnose current\nor past infection or that detects antimitochondrial antibodies and/or\nantinuclear antibodies in order to diagnose an auto-immune disease - COM-Terminology Coordination, based on:1) Lab Tests Online. 'Antibody Identification' (15.4.2020)2) Genevi\u00e8ve Cadieux, Jennifer Campbell, and Nandini Dendukuri. 'Systematic review of the accuracy of antibody tests used to screen asymptomatic adults for hepatitis C infection' (15.4.2020). CMAJ Open. 2016 Oct-Dec; 4(4): E737\u2013E745.3) Malgorzata Milkiewicz, Lloren\u00e7 Caballer\u00eda, Daniel S. Smyk, and Piotr Milkiewicz. 'Predicting and preventing autoimmunity: the case of anti-mitochondrial antibodies' (15.4.2020). Auto Immun Highlights. 2012 Dec; 3(3): 105\u2013112.", "en": "antibody test", "cs": "test na protil\u00e1tky, test na detekci protil\u00e1tek, protil\u00e1tkov\u00fd test", "de": "Antik\u00f6rpertest", "fi": "vasta-ainetesti", "fr": "test s\u00e9rologique, test de d\u00e9tection d'anticorps, test de d\u00e9pistage des anticorps", "it": "test degli anticorpi, test anticorpali", "pt": "teste de anticorpos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1878639, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1878639", "en_def": "ability of a method to determine solely the target marker - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02002D0364-20120701\" target=\"_blank\">2002/364/EC: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02002D0364-20120701\" target=\"_blank\">Commission Decision on common technical specifications for in vitro -diagnostic medical devices (notified under document number C(2002) 1344", "en": "analytical specificity", "cs": "analytick\u00e1 specificita, analytick\u00e1 specifi\u010dnost, analytick\u00e1 specifita", "de": "analytische Spezifizit\u00e4t", "fi": "analyyttinen spesifisyys", "fr": "sp\u00e9cificit\u00e9 analytique", "it": "specificit\u00e0 analitica", "nl": "analytische specificiteit", "pt": "especificidade anal\u00edtica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1073794, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1073794", "en_def": "host defense system comprising many biological structures and processes within an organism that protects against disease - COM-Terminology Coordination, based on: Wikipedia. 'Immune system' (5.5.2020)", "en": "immune system", "cs": "imunitn\u00ed syst\u00e9m", "da": "immunsystem, immunitetssystem", "es": "sistema inmunitario, sistema inmunol\u00f3gico", "fi": "immuunij\u00e4rjestelm\u00e4", "fr": "syst\u00e8me immunitaire", "it": "sistema immunitario", "nl": "immunologisch systeem, immuunsysteem, afweersysteem, afweerstelsel, immuumsysteem, immuunstelsel, immuniteitsysteem", "pt": "sistema imunit\u00e1rio, sistema imunol\u00f3gico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1464965, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1464965", "en_def": "highest possible rating that may be assigned\nto an issuer's bonds by any of the major credit rating agencies - 'AAA' (22.4.2020), Investopedia.com.", "en": "AAA, AAA rating, triple-A rating, triple-A credit rating", "cs": "rating AAA, \u00fav\u011brov\u00fd rating AAA", "da": "AAA, AAA-rating, AAA-kreditrating, triple A, triple A-rating", "de": "AAA-Rating, Rating \u201eAAA\u201c, AAA, Bonit\u00e4tsstufe 'Triple A', Triple-A", "es": "calificaci\u00f3n crediticia triple A, calificaci\u00f3n triple A, triple A, AAA, rating triple A, rating AAA", "fi": "AAA-luokitus, AAA-luottoluokitus", "fr": "triple A, AAA, cote de cr\u00e9dit de premier ordre, cotation AAA", "it": "tripla A, rating AAA, rating tripla A, valutazione AAA", "nl": "triple A, AAA-rating", "pt": "triplo A, AAA", "domains": "FINANCE > financial institutions and credit"}, {"id_concept": 770695, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/770695", "en_def": "person whose function is to impart knowledge, know-how or\nskills to learners in an education or training context - Council-EN, based on:\ue60aTerminology of European education and training policy, Cedefop (29.7.2020)", "en": "teacher", "fi": "opettaja", "fr": "enseignant", "it": "docente, insegnante", "nl": "leerkracht, onderwijsgevende", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS"}, {"id_concept": 1507975, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1507975", "en_def": "collection of new cases of an uncommon or rare disease that occur so closely together in space and/or time as to arouse suspicion that this is not a chance occurrence but has a cause that should be investigated - COM-Terminology Coordination, based on:- <a href=\"https://www.oxfordreference.com/view/10.1093/acref/9780195160901.001.0001/acref-9780195160901-e-781?rskey=CS1dAT&amp;result=1\" target=\"_blank\">\"cluster\"(8.6.2020) noun. \nA Dictionary of Public Health. Ed. John M. Last, Oxford University Press, 2007. \nOxford Reference Online. OUP. DGT.- outbreaktools.ca &gt; background &gt; Outbreak Identification (8.6.2020)", "en": "cluster, cluster of cases, disease cluster", "cs": "klastr", "da": "cluster, ophobning", "de": "Cluster", "es": "agregaci\u00f3n de casos", "fi": "tapausryv\u00e4s, klusteri", "it": "cluster, cluster di casi", "pt": "conjunto de casos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 1221271, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1221271", "en_def": "clinical study1 in which the participants are assigned randomly to separate groups for the purpose of comparing different treatments1clinical study [ IATE:3543172 ] - COM-Terminology Coodination, based on: National Cancer Institute (U.S. National Institutes of Health) &gt; Clinical Trials &gt; What are clinical trials? &gt; Randomization, http://www.cancer.gov/clinicaltrials/learningabout/what-are-clinical-trials/randomization [5.3.2014] &amp;  Cancer Research UK &gt; CancerHelp &gt; Trials and research &gt; Types of trials &gt; About randomised trials, <a href=\"http://www.cancerhelp.org.uk/help/default.asp?page=74\" target=\"_blank\">http://www.cancerhelp.org.uk/help/default.asp?page=74 [5.3.2014]", "en": "randomised clinical trial, randomized clinical trial, randomised trial, randomized trial", "cs": "randomizovan\u00e9 klinick\u00e9 hodnocen\u00ed, randomizovan\u00e9 hodnocen\u00ed", "da": "randomiseret klinisk fors\u00f8g, randomiseret fors\u00f8g, randomiseret klinisk unders\u00f8gelse, lodtr\u00e6kningsfors\u00f8g", "de": "randomisierte klinische Pr\u00fcfung, randomisierte Studie", "es": "ensayo cl\u00ednico aleatorizado, ensayo cl\u00ednico aleatorio", "fi": "satunnaistettu kliininen koe, satunnaistettu koe, satunnaistettu tutkimus", "fr": "essai clinique randomis\u00e9, essai clinique al\u00e9atoire, essai clinique \u00e0 r\u00e9partition al\u00e9atoire, essai randomis\u00e9, essai al\u00e9atoire", "it": "sperimentazione clinica randomizzata, studio clinico randomizzato, trial clinico randomizzato, sperimentazione randomizzata, studio randomizzato, trial randomizzato", "nl": "gerandomiseerde klinische proef, gerandomiseerd klinisch onderzoek, gerandomiseerde klinische trial", "pt": "ensaio cl\u00ednico aleat\u00f3rio, ensaio aleatorizado", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 791197, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/791197", "en_def": "1947 US plan for the reconstruction of Europe - Council-EN based on GOV-UK's blog on the History of Government (22.4.2020)", "en": "European Recovery Programme, ERP, Marshall Plan, Marshall Aid Plan", "cs": "Mashall\u016fv pl\u00e1n, Pl\u00e1n evropsk\u00e9 obnovy", "da": "europ\u00e6isk genopbygningsprogram, Marshallplanen, ERP", "de": "Programm zum Wiederaufbau Europas, Europ\u00e4isches Wiederaufbauprogramm, Marshallplan, Marshall-Plan, ERP", "es": "Programa de Reconstrucci\u00f3n Europea, Plan Marshall", "fi": "Euroopan j\u00e4lleenrakennusohjelma, Marshall-apu, Marshall-suunnitelma", "fr": "programme de rel\u00e8vement europ\u00e9en, plan Marshall, programme de reconstruction europ\u00e9enne, PRE", "it": "Programma di ricostruzione europea, ERP, piano Marshall", "nl": "Europees Herstelprogramma, Marshallplan, EHP", "pt": "Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Europeia, Plano Marshall", "domains": "FINANCE, INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 871070, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/871070", "en_def": "combination of 'open learning' [ IATE:877731 ] and 'distance learning' [ IATE:771416 ] - Council-EN", "en": "open and distance learning, ODL", "da": "\u00e5ben uddannelse og fjernundervisning", "de": "offener Fernunterricht", "es": "ense\u00f1anza abierta y a distancia", "fi": "avoin ja et\u00e4opiskelu", "fr": "apprentissage ouvert et \u00e0 distance, AOD, enseignement ouvert et \u00e0 distance", "nl": "open en afstandsonderwijs, open leren leren op afstand", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > education"}, {"id_concept": 35486, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/35486", "en_def": "specimen taken from the nose by\napplying washing fluid (usually physiological saline) to one nostril at a time with\na transfer pipette while the patient\u2019s head is slightly tilted backward, and collected\neither using a catheter to suck it out or by letting the washing fluid flow\ninto a specimen cup or a Petri dish when the patient\u2019s head is tilted forward - COM-EN, based on:- WHO. 'WHO guidelines for the collection of human specimens for laboratory diagnosis of avian influenza infection' (5.5.2020). 12 January 2005- CDC. 'Influenza Specimen Collection' (23.4.2020)", "en": "nasal wash", "cs": "nosn\u00ed v\u00fdplach, v\u00fdplach nosu", "da": "N\u00e6seskyllev\u00e6ske", "de": "Nasensp\u00fclung", "es": "L\u00edquido para lavado nasal", "fi": "nen\u00e4huuhde", "fr": "Solution pour lavage nasal", "it": "lavaggio nasale, lavaggio rinologico", "nl": "Neusspoeling", "pt": "solu\u00e7\u00e3o para lavagem nasal", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical diagnosis, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 877217, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/877217", "en_def": "investment that reflects the objective of establishing a lasting interest by a resident enterprise in one economy (direct investor) in an enterprise (direct investment enterprise) that is resident in an economy other than that of the direct investor - 'foreign direct investment' (30.7.2019), OECD Glossary of Foreign Direct Investment Terms and Definitions", "en": "foreign direct investment, FDI, direct foreign investment, DFI, direct investment, international direct investment, cross-border direct investment", "cs": "p\u0159\u00edm\u00e1 zahrani\u010dn\u00ed investice, PZI, p\u0159\u00edm\u00e9 investice", "da": "udenlandske direkte investeringer, direkte udenlandske investeringer, FDI, direkte investeringer i udlandet, direkte investeringer, UDI", "de": "ausl\u00e4ndische Direktinvestition, Direktinvestition, ADI", "es": "inversi\u00f3n extranjera directa, IED, inversi\u00f3n directa extranjera", "fi": "suora ulkomainen investointi, ulkomainen suora sijoitus, suora ulkomainen sijoitus", "fr": "investissement \u00e9tranger direct, IED, IDE, investissement direct \u00e9tranger, investissement direct international, IDI", "it": "investimento diretto estero, IDE, investimento estero diretto, IED, investimento diretto all'estero, investimento diretto", "nl": "buitenlandse directe investering, BDI, directe buitenlandse investering, rechtstreekse investering, DBI, directe investering in het buitenland, directe investering, rechtstreekse investering", "pt": "investimento direto estrangeiro, IDE", "domains": "FINANCE > financing and investment > investment > direct investment, FINANCE > financing and investment > investment > foreign investment, FINANCE > financing and investment > investment > investment abroad, INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 1661603, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1661603", "en_def": "multifunctional molecular machine that mediates coronavirus entry into host cells - COM-Terminology Coordination, based on: Fang Li. 'Structure, Function, and Evolution of Coronavirus Spike Proteins' (18.3.2020). Annual Review of Virology\nVol. 3:237-261 (Volume publication date September 2016)\nFirst published online as a Review in Advance on August 25, 2016", "en": "viral spike protein, spike protein, spike glycoprotein, S-protein", "cs": "protein S, glykoprotein S", "de": "virales Spike-Protein, Spike-Protein, S-Protein", "es": "esp\u00edcula, prote\u00edna S, prote\u00edna espicular", "fi": "piikkiproteiini, piikkiglykoproteiini, S-proteiini", "fr": "prot\u00e9ine spike, prot\u00e9ine S", "it": "proteina S, proteina S virale, glicoproteina S", "nl": "spike-eiwit, piekeiwit, stekel, stekelig eiwit, virale spike, spike, spike-prote\u00efne", "pt": "glicoprote\u00edna da esp\u00edcula, esp\u00edcula proteica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 1073850, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1073850", "en_def": "vaccine composed of purified or recombinant proteinaceous antigens from a \npathogen, such as a bacterium or virus and which, when it is administered, elicits a protective \nimmune response against the pathogen - COM-Terminology Coordination, based on:'protein vaccines' (11.6.2020). Nature.com", "en": "protein-based vaccine, peptide-based vaccine, protein antigen vaccine", "cs": "vakc\u00edna na b\u00e1zi protein\u016f, vakc\u00edna na b\u00e1zi peptid\u016f", "de": "proteinbasierter Impfstoff", "es": "vacuna prote\u00ednica", "fi": "proteiinirokote, peptidirokote", "fr": "vaccin prot\u00e9ique, vaccin compos\u00e9 d\u2019antig\u00e8nes prot\u00e9iques", "it": "vaccino basato su proteine, vaccino proteico", "nl": "eiwitvaccin, prote\u00efnevaccin", "pt": "vacina \u00e0 base de prote\u00ednas", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > biotechnology, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > vaccine"}, {"id_concept": 3574459, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3574459", "en_def": "stabilisation\ninstrument proposed by the European Commission in its Reflection Paper on the Deepening of the Economic and Monetary Union, which would combine loans and grants and would allow\nfor national unemployment benefit schemes to draw on additional resources when\nunemployment increases - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission, Budgetary instruments for a strong and stable euro area within the Union framework (27.3.2020), 2018, p. 4", "en": "European Unemployment Reinsurance Scheme, Unemployment Reinsurance Scheme, European Unemployment Benefit Reinsurance Scheme", "cs": "evropsk\u00fd syst\u00e9m zaji\u0161t\u011bn\u00ed v nezam\u011bstnanosti, syst\u00e9m zaji\u0161t\u011bn\u00ed v nezam\u011bstnanosti, evropsk\u00fd syst\u00e9m zaji\u0161t\u011bn\u00ed d\u00e1vek v nezam\u011bstnanosti", "da": "europ\u00e6isk arbejdsl\u00f8shedsgenforsikringsordning, arbejdsl\u00f8shedsgenforsikringsordning", "de": "europ\u00e4ische Arbeitslosenr\u00fcckversicherungsregelung, europ\u00e4ische Arbeitslosenr\u00fcckversicherung, europ\u00e4isches Arbeitslosenversicherungssystem", "es": "r\u00e9gimen europeo de reaseguro de desempleo, r\u00e9gimen europeo de reaseguro de prestaciones por desempleo", "fi": "eurooppalainen ty\u00f6tt\u00f6myysvakuutusj\u00e4rjestelm\u00e4, ty\u00f6tt\u00f6myysvakuutusj\u00e4rjestelm\u00e4", "fr": "r\u00e9gime europ\u00e9en de r\u00e9assurance ch\u00f4mage, m\u00e9canisme europ\u00e9en de r\u00e9assurance ch\u00f4mage, r\u00e9gime europ\u00e9en de r\u00e9assurance des prestations de ch\u00f4mage, r\u00e9gime europ\u00e9en de r\u00e9assurance des allocations de ch\u00f4mage", "it": "regime europeo di riassicurazione dell'indennit\u00e0 di disoccupazione, regime europeo di riassicurazione contro la disoccupazione, regime europeo di riassicurazione della disoccupazione", "nl": "Europees herverzekeringsstelsel voor werkloosheid, Europees systeem voor de herverzekering van werkloosheidsuitkeringen, Europees werkloosheidsherverzekeringsstelsel", "pt": "sistema europeu de resseguro de desemprego, sistema europeu de resseguro do subs\u00eddio de desemprego.", "domains": "FINANCE > monetary economics > Economic and Monetary Union, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > employment, EUROPEAN UNION > European construction > deepening of the European Union, SOCIAL QUESTIONS > social protection > social security > social-security benefit > unemployment insurance"}, {"id_concept": 2247364, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2247364", "en_def": "transmission of an infectious disease/agent from a person who has respiratory symptoms (e.g. coughing or sneezing) by projection of aerosolised respiratory secretions and presence of the pathogen within droplet nuclei which are generally considered to be particles &lt;5\u03bcm in diameter, can \nremain in the air for long periods of time and be transmitted to others \nover distances greater than 1 m - COM-Terminology Coordination, based on: 1) <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32018D0945\" target=\"_blank\">Commission Implementing Decision (EU) 2018/945 of 22 June 2018 on the communicable diseases and related special health issues to be covered by epidemiological surveillance as well as relevant case definitions 2) WHO. 'Modes of transmission of the COVID-19 virus' (12.5.2020) ", "en": "airborne transmission", "cs": "p\u0159enos vzduchem", "fi": "ilmatartunta", "pt": "transmiss\u00e3o por via a\u00e9rea", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1450729, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1450729", "en_def": "measurement of the degree of disease producing ability of a micro-organism as indicated by the severity of the disease produced. Measure of the dosage (inoculum size) required to cause a specific degree of pathogenicity [ IATE:1535398 ] - Council Directive 2005/25/EC amending Annex VI to Directive 91/414/EEC as regards plant protection products containing micro-organisms <a href=\"http://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32005L0025\" target=\"_blank\">CELEX:32005L0025/EN", "en": "virulence", "cs": "virulence", "da": "virulens", "de": "Virulenz", "es": "virulencia", "fi": "virulenssi, taudinaiheuttamiskyky, patogeenisen mikrobin pahanlaatuisuus, tulehduksen aiheuttamiskyky", "fr": "virulence", "it": "virulenza", "nl": "virulentie", "pt": "virul\u00eancia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 1196778, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1196778", "en_def": "temporary reduction in working time intended to\nmaintain an existing employer/employee relationship - European Commission, Short time working arrangements as response to cyclical fluctuations (2.4.2020), 2010, p. 8", "en": "short-time work, short-time working, partial unemployment, work-sharing unemployment, partial redundancy", "cs": "zkr\u00e1cen\u00e1 pracovn\u00ed doba, kurzarbeit, \u010d\u00e1ste\u010dn\u00e1 nezam\u011bstnanost", "da": "delvis arbejdsl\u00f8shed, arbejdsfordeling, arbejdsfordelingsledighed, forbig\u00e5ende korttidsarbejde, korttidsarbejde", "de": "Kurzarbeit, Teilarbeitslosigkeit", "es": "procedimiento de reducci\u00f3n de jornada, ERE de reducci\u00f3n de jornada, medidas de reducci\u00f3n del tiempo de trabajo", "fi": "lyhennetty ty\u00f6aika, lyhennetyn ty\u00f6ajan tekeminen", "fr": "ch\u00f4mage partiel, travail \u00e0 temps r\u00e9duit", "it": "disoccupazione parziale, disoccupazione dovuta alla suddivisione dei compiti, lavoro a tempo parziale", "nl": "gedeeltelijke werkloosheid, werktijdverkorting", "pt": "redu\u00e7\u00e3o de tempo de trabalho, tempo de trabalho reduzido, desemprego parcial", "domains": "EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > employment > employment policy"}, {"id_concept": 3578624, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3578624", "en_def": "viral respiratory illness that was first reported in Saudi Arabia in 2012, caused by the Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus - COM-EN, based on: Centers for Disease Control and Prevention (CDC) &gt; CDC Features &gt; Diseases &amp; Conditions &gt; <a href=\"https://www.cdc.gov/coronavirus/mers/about/index.html?CDC_AA_refVal=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Ffeatures%2Fnovelcoronavirus%2Findex.html\" target=\"_blank\">Middle East Respiratory Syndrome (MERS) (15.4.2020)", "en": "Middle East respiratory syndrome, Middle East Respiratory Syndrome, MERS", "cs": "respira\u010dn\u00ed syndrom z Bl\u00edzk\u00e9ho v\u00fdchodu, MERS", "da": "Middle East respiratory syndrome, mers", "de": "Nahost-Atemwegssyndrom, MERS", "es": "s\u00edndrome respiratorio de Oriente Pr\u00f3ximo, SROM", "fi": "L\u00e4hi-id\u00e4n hengitystieoireyhtym\u00e4, MERS", "fr": "syndrome respiratoire du Moyen-Orient, MERS", "it": "sindrome respiratoria medio-orientale, sindrome respiratoria del Medio Oriente, MERS", "nl": "Middle East respiratory syndrome, MERS-CoV-infectie, MERS", "pt": "s\u00edndrome respirat\u00f3ria do M\u00e9dio Oriente", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > endemic disease, SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3535616, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3535616", "en_def": "in the European Union, procedure for authorising medicines in more than one European Union Member State in parallel - European Medicines Agency, Glossary (18.5.2020)", "en": "decentralised authorisation procedure, decentralised procedure, DCP", "cs": "decentralizovan\u00fd postup, decentralizovan\u00fd postup registrace, decentralizovan\u00fd registra\u010dn\u00ed postup", "da": "decentral procedure, decentraliseret f\u00e6llesskabsprocedure", "de": "dezentralisiertes Verfahren, dezentralisiertes Gemeinschafts-Zulassungsverfahren", "es": "procedimiento descentralizado, procedimiento comunitario de autorizaci\u00f3n descentralizado, procedimiento de autorizaci\u00f3n descentralizado", "fi": "hajautettu menettely, hajautettu lupamenettely", "fr": "proc\u00e9dure d\u00e9centralis\u00e9e, proc\u00e9dure communautaire d'autorisation d\u00e9centralis\u00e9e", "it": "procedura decentrata, procedura decentrata di autorizzazione", "nl": "gedecentraliseerde procedure, gedecentraliseerde communautaire procedure voor vergunningsverlening", "pt": "procedimento descentralizado, procedimento de reconhecimento m\u00fatuo, procedimento descentralizado de autoriza\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 924418, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/924418", "en_def": "international organisation bringing together public and private sectors with the shared goal of creating equal access to new and underused vaccines for children living in the world\u2019s poorest countries - COM-Terminology Coordination, based on:Gavi, The Vaccine Alliance &gt; Our Alliance (4.6.2020)", "en": "Gavi, the Vaccine Alliance, Gavi Alliance, Gavi, Global Alliance for Vaccines and Immunization, GAVI Alliance, the Vaccine Alliance", "cs": "Sv\u011btov\u00e1 aliance pro vakc\u00edny a imunizaci, Aliance pro vakc\u00edny, GAVI", "da": "Den Globale Alliance for Vacciner og Vaccination, GAVI", "de": "GAVI-Allianz, GAVI, Globale Allianz f\u00fcr Impfstoffe und Immunisierung", "es": "Alianza GAVI, Alianza para las Vacunas, Alianza Mundial para el Fomento de la Vacunaci\u00f3n y la Inmunizaci\u00f3n", "fi": "Kansainv\u00e4linen rokoteallianssi Gavi, rokoteallianssi Gavi, GAVI, Maailmanlaajuinen liittym\u00e4 rokotusten ja vastustuskyvyn lis\u00e4\u00e4miseksi", "fr": "GAVI, Alliance mondiale pour les vaccins et la vaccination", "it": "GAVI, <i>GAVI Alliance</i>, Alleanza GAVI, Alleanza per i vaccini", "pt": "Alian\u00e7a Global para Vacinas e Imuniza\u00e7\u00e3o, GAVI, A Alian\u00e7a da Vacina, Alian\u00e7a GAVI, GAVI Alliance", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health"}, {"id_concept": 43785, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/43785", "en_def": "report of information describing adverse events or reactions experienced by an individual patient, in which the events or reactions can be related to the administration of one or more medicinal products at a particular point in time - COM-EN, based on: \nEuropean Medicines Agency. \nICH guideline E2B (R3) Electronic transmission of individual case safety reports (ICSRs) - implementation guide - data elements and message specification. 2011. http://www.ema.europa.eu/docs/en_GB/document_library/Scientific_guideline/2009/09/WC500002767.pdf [28.3.2012]", "en": "ICSR, ICSRs, individual case safety report", "cs": "hl\u00e1\u0161en\u00ed individu\u00e1ln\u00edch bezpe\u010dnostn\u00edch p\u0159\u00edpad\u016f, ICSR", "de": "Sicherheitsberichte f\u00fcr Einzelf\u00e4lle", "es": "Informe de seguridad de caso individual", "fi": "yksitt\u00e4istapausta koskeva turvallisuusraportti", "fr": "rapport individuel d'effets ind\u00e9sirables, observation individuelle d'effets ind\u00e9sirables, ICSR", "it": "relazioni sulla sicurezza riguardanti casi specifici, ICSR", "nl": "veiligheidsrapporten over individuele gevallen, veiligheidsrapport veiligheidsverslag veiligheidsverslagen, ICSR", "pt": "relat\u00f3rios sobre casos espec\u00edficos de seguran\u00e7a", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 1049355, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1049355", "en_def": "single protein or any of proteins forming the capsid of a virus - COM-Terminology Coordination, based on:'Nucleocapsid' (8.4.2020). Sino Biological", "en": "nucleocapsid protein, N protein", "de": "Nucleocapsidprotein", "fi": "nukleokapsidiproteiini", "pt": "prote\u00edna do nucleoc\u00e1pside, prote\u00edna N", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology > microorganism, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 1878795, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1878795", "en_def": "vaccine consisting in 'naked plasmid DNA', i.e. DNA without any associated lipid, protein or carbohydrate, which can elicit an immune response to the plasmin coded antigen - COM-Terminology Coordination, based on:(1) nature.com &gt; subjects &gt; DNA vaccines (12.6.2020)(2) Restifo NP, Ying H, Hwang L, Leitner WW. 'The promise of nucleic acid vaccines (22.6.2020)'. Gene Ther. 2000;7(2):89-92. doi:10.1038/sj.gt.3301117", "en": "DNA vaccine", "es": "vacuna de ADN, vacuna gen\u00e9tica", "fi": "DNA-rokote", "fr": "vaccin \u00e0 ADN", "pt": "vacina ADN", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > biotechnology, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > vaccine"}, {"id_concept": 1528591, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1528591", "en_def": "process of both receiving a vaccine and becoming immune to the disease following vaccination - COM-EN, based on: 'Immunisation or vaccination - what's the difference? (17.4.2020)', Healthdirect (Australia)", "en": "immunisation", "cs": "imunizace", "da": "immunisering", "de": "Immunisation, Immunisierung", "es": "inmunizaci\u00f3n", "fi": "immunisaatio", "fr": "immunisation", "it": "immunizzazione", "nl": "immunisatie", "pt": "imuniza\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > immunology"}, {"id_concept": 1528593, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1528593", "en_def": "process of stimulating the body to produce antibody and other immune responses (e.g., cell-mediated immunity) through administration of a vaccine  or toxoid - COM-EN, based on:Andrew T. Kroger, Alison C. Mawle, Larry K. Pickering, and Walter A. Orenstein. '6. Active Immunization' (29.4.2020). In: Principles and Practice of Pediatric Infectious Diseases (29.4.2020) (Fourth Edition)\nPart I, 2012, Elsevier. Pages 44-68.e6", "en": "active immunisation, active immunization", "cs": "aktivn\u00ed imunizace", "da": "aktiv immunisering", "de": "aktive Immunisierung", "es": "inmunizaci\u00f3n activa", "fi": "aktiivinen immunisaatio", "fr": "immunisation active", "it": "immunizzazione attiva", "nl": "actieve immunisatie, isopathische immunisatie", "pt": "imuniza\u00e7\u00e3o ativa, imuniza\u00e7\u00e3o activa", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > immunology"}, {"id_concept": 3535657, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3535657", "en_def": "the company or other legal entity that has the authorisation to market a medicine in one, several or all European Union Member States - EMA website glossary, <a href=\"http://www.ema.europa.eu/ema/index.jsp?curl=pages/document_library/landing/glossary.jsp&amp;mid=&amp;startLetter=M\" target=\"_blank\">http://www.ema.europa.eu/ema/index.jsp?curl=pages/document_library/landing/glossary.jsp&amp;mid=&amp;startLetter=M", "en": "marketing authorisation holder, MAH", "cs": "dr\u017eitel rozhodnut\u00ed o registraci", "da": "indehaver af markedsf\u00f8ringstilladelse", "de": "Inhaber der Genehmigung f\u00fcr das Inverkehrbringen, Inhaber der Zulassung, Zulassungsinhaber", "es": "titular de la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n, TAC", "fi": "myyntiluvan haltija", "fr": "titulaire de l'autorisation de mise sur le march\u00e9, titulaire de l'AMM", "it": "titolare dell'autorizzazione all'immissione in commercio", "nl": "houder van de vergunning voor het in de handel brengen, houder van de handelsvergunning", "pt": "titular da Autoriza\u00e7\u00e3o de Introdu\u00e7\u00e3o no Mercado, titular da AIM", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3535665, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3535665", "en_def": "procedure that allows companies having a medicine authorised in one EU Member State to apply for this authorisation to be recognised in other EU countries - based on EMA website, Home &gt; About Us &gt; What we do &gt; Central authorisation of medicines, <a href=\"http://www.ema.europa.eu/ema/index.jsp?curl=pages/about_us/general/general_content_000109.jsp&amp;mid=WC0b01ac0580028a47\" target=\"_blank\">http://www.ema.europa.eu/ema/index.jsp?curl=pages/about_us/general/general_content_000109.jsp&amp;mid=WC0b01ac0580028a47 [18.11.2014]", "en": "mutual recognition procedure, MRP", "cs": "postup vz\u00e1jemn\u00e9ho uzn\u00e1v\u00e1n\u00ed", "da": "gensidig anerkendelsesprocedure", "de": "Verfahren der gegenseitigen Anerkennung", "es": "procedimiento de reconocimiento mutuo", "fi": "tunnustamismenettely", "fr": "proc\u00e9dure de reconnaissance mutuelle", "it": "procedura di mutuo riconoscimento", "nl": "procedure van wederzijdse erkenning", "pt": "procedimento de reconhecimento m\u00fatuo, PRM", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU office or agency > European Medicines Agency"}, {"id_concept": 3578688, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3578688", "en_def": "shared commitment by all countries to conduct their activities in accordance with agreed rules that evolve over time, such as international law, regional security arrangements, trade agreements, immigration protocols, and cultural arrangements - United Nations Association of Australia: <a href=\"https://www.unaa.org.au/wp-content/uploads/2015/07/UNAA_RulesBasedOrder_ARTweb3.pdf?bcsi_scan_a8638f79cc58bbc4=aORpVmnOTokGdznpYROQGXc0YEtHAAAAzDTmDg==&amp;bcsi_scan_filename=UNAA_RulesBasedOrder_ARTweb3.pdf\" target=\"_blank\"> The United Nations and the rules-based international order (22.4.2020)", "en": "rules-based international order, rules-based international system, RBIS, global rules-based international order, rules-based global order", "cs": "mezin\u00e1rodn\u00ed \u0159\u00e1d zalo\u017een\u00fd na pravidlech, mezin\u00e1rodn\u00ed po\u0159\u00e1dek zalo\u017een\u00fd na pravidlech", "da": "regelbaseret international orden, regelbaseret verdensorden", "de": "regelbasierte internationale Ordnung, auf Regeln basierende internationale Ordnung, auf Regeln beruhende internationale Ordnung", "es": "orden internacional basado en normas", "fi": "s\u00e4\u00e4nt\u00f6pohjainen kansainv\u00e4linen j\u00e4rjestys", "fr": "ordre international fond\u00e9 sur des r\u00e8gles, ordre mondial fond\u00e9 sur des r\u00e8gles, ordre international fond\u00e9 sur des r\u00e8gles mondiales, ordre mondial ancr\u00e9 dans des r\u00e8gles", "it": "ordine internazionale basato su regole, ordine internazionale fondato su regole", "nl": "op regels gebaseerde internationale orde", "pt": "ordem internacional assente em regras", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > international balance > peace"}, {"id_concept": 1704783, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1704783", "en_def": "smallest amount of a substance (marker) in a sample that can be precisely detected - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02002D0364-20120701\" target=\"_blank\">2002/364/EC: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02002D0364-20120701\" target=\"_blank\">Commission Decision on common technical specifications for in vitro -diagnostic medical devices (notified under document number C(2002) 1344)", "en": "analytical sensitivity", "cs": "analytick\u00e1 citlivost, analytick\u00e1 senzitivita", "da": "analytisk f\u00f8lsomhed, analytisk sensitivitet", "de": "analytische Sensitivit\u00e4t", "es": "sensibilidad anal\u00edtica", "fi": "analyyttinen herkkyys", "fr": "sensibilit\u00e9 analytique", "it": "sensibilit\u00e0 analitica", "nl": "gevoeligheid van de analyse, analytische gevoeligheid", "pt": "sensibilidade anal\u00edtica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1186649, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1186649", "en_def": "cell signalling molecules that aid cell to cell communication in immune responses and stimulate the movement of cells towards sites of inflammation, infection and trauma - Dr. Ananya Mandal, \n'What are Cytokines?' (28.11.2019) News-Medical.Net", "en": "cytokine", "cs": "cytokin", "da": "cytokin", "de": "Cytokin, Zytokin", "es": "citoquina, citocina", "fi": "sytokiini", "fr": "cytokine", "it": "citochina, citochine", "nl": "cytokine", "pt": "citocina, citoquina", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 928615, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/928615", "en_def": "(with reference to a population) state\nof being prepared for, protected from, able to respond effectively to and able\nto recover from incidents with potentially negative health consequences - Council-EN, based on:National Health Strategy of the United States of America (26.5.2020), 2009, p.2.", "en": "public health security, health security", "cs": "zdravotn\u00ed bezpe\u010dnost, bezpe\u010dnost ve\u0159ejn\u00e9ho zdrav\u00ed", "da": "sundhedssikkerhed", "de": "Gesundheitssicherheit, gesundheitlicher Bev\u00f6lkerungsschutz, Sicherstellung der Gesundheit", "es": "seguridad de la salud p\u00fablica, seguridad sanitaria", "fi": "terveysturvallisuus", "fr": "s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, s\u00e9curit\u00e9 de la sant\u00e9 publique", "it": "sicurezza sanitaria, sicurezza della salute pubblica", "nl": "gezondheidsbeveiliging, beveiliging van de volksgezondheid", "pt": "seguran\u00e7a da sa\u00fade p\u00fablica, seguran\u00e7a sanit\u00e1ria", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > social affairs"}, {"id_concept": 3535730, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3535730", "en_def": "a legal provision stating that the marketing authorisation of a medicine will cease to be valid if the medicine is not placed on the market within three years of the authorisation being granted or if the medicine is removed from the market for three consecutive years - EMA website glossary, <a href=\"http://www.ema.europa.eu/ema/index.jsp?curl=pages/document_library/landing/glossary.jsp&amp;mid=&amp;startLetter=S\" target=\"_blank\">http://www.ema.europa.eu/ema/index.jsp?curl=pages/document_library/landing/glossary.jsp&amp;mid=&amp;startLetter=S", "en": "sunset clause", "cs": "klauzule o pozbyt\u00ed platnosti registrace, dolo\u017eka o pozbyt\u00ed platnosti registrace, klauzule o \u010dasov\u00e9m omezen\u00ed registrace, dolo\u017eka o \u010dasov\u00e9m omezen\u00ed registrace", "da": "bestemmelse om oph\u00f8r, oph\u00f8rsbestemmelse (sunset clause )", "de": "\"Sunset Clause\"", "es": "cl\u00e1usula \"sunset\", cl\u00e1usula de extinci\u00f3n", "fi": "m\u00e4\u00e4r\u00e4ys myyntiluvan ja rekister\u00f6innin automaattisesta raukeamisesta", "fr": "clause de suppression automatique", "it": "clausola di decadenza", "nl": "sunset clause, vervalclausule", "pt": "cl\u00e1usula <i>sunset</i>, cl\u00e1usula de caducidade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3539833, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3539833", "en_def": "single donation site which is part of a blood establishment - COM-EL, based on: European Commission. DG SANTE. Correspondence dated 7.5.2020", "en": "blood centre, blood center", "fi": "verikeskus", "pt": "centro de sangue", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > blood transfusion"}, {"id_concept": 1186701, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1186701", "en_def": "class of medication used specifically for treating viral infections - Wikipedia, Antiviral Drug, http://en.wikipedia.org/wiki/Antiviral_drug#cite_note-urlMedmicro_Chapter_52-0 [26.5.2010]", "en": "antiviral drug, antiviral drug, antiviral, antivirals, antiviral medicine, antiviral medication", "cs": "antivirotikum", "da": "antiviralt l\u00e6gemiddel", "de": "antivirales Medikament, antiviral", "es": "antiv\u00edrico, antiviral", "fi": "virusl\u00e4\u00e4ke, antiviraalinen l\u00e4\u00e4ke", "fr": "m\u00e9dicament antiviral, antiviral", "it": "farmaco antivirale, antivirale", "nl": "antiviraal middel, antiviraal geneesmiddel", "pt": "medicamento antiv\u00edrico, medicamento antiviral, antiv\u00edrico, antiviral", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 924561, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/924561", "en_def": "mechanism to strengthen cooperation between the Union and the Member States and to facilitate coordination in the field of civil protection in order to improve the effectiveness of systems for preventing, preparing for and responding to natural and man-made disasters - Council-EN based on Article 1 of Decision No 1313/2013/EU of the European Parliament and of the Council of 17 December 2013 on a Union Civil Protection Mechanism Article 1, <a href=\"http://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32013D1313\" target=\"_blank\">CELEX:32013D1313", "en": "European Union Civil Protection Mechanism, EU Civil Protection Mechanism, EU CPM, Union Civil Protection Mechanism, UCPM, Union Mechanism, Community mechanism to facilitate reinforced cooperation in civil protection assistance interventions, Community Civil Protection Mechanism, European Civil Protection Mechanism, ECPM, Community Mechanism for Civil Protection, Community mechanism for the coordination of civil protection intervention in the event of emergencies, Civil protection framework, Union Mechanism", "cs": "mechanismus civiln\u00ed ochrany Unie, mechanismus civiln\u00ed ochrany Spole\u010denstv\u00ed, mechanismus Spole\u010denstv\u00ed na podporu zes\u00edlen\u00e9 spolupr\u00e1ce p\u0159i asisten\u010dn\u00edch z\u00e1saz\u00edch v oblasti civiln\u00ed ochrany", "da": "EU-civilbeskyttelsesmekanisme, EU's civilbeskyttelsesordning, Unionens civilbeskyttelsesordning, f\u00e6llesskabsordning til fremme af styrket samarbejde om indsatser p\u00e5 civilbeskyttelsesomr\u00e5det", "de": "Katastrophenschutzverfahren der Union, Unionsverfahren f\u00fcr den Katastrophenschutz, UCPM, Gemeinschaftsverfahren f\u00fcr den Katastrophenschutz, verst\u00e4rkte Zusammenarbeit, Katastrophenschutzeins\u00e4tze, Katastrophenschutzmassnahmen, schwere Notf\u00e4lle, Katastrophenschutzmechanismus", "es": "Mecanismo de Protecci\u00f3n Civil de la Uni\u00f3n, Mecanismo Comunitario de Protecci\u00f3n Civil, mecanismo comunitario para facilitar una cooperaci\u00f3n reforzada en las intervenciones de ayuda de la protecci\u00f3n civil, mecanismo comunitario para facilitar una cooperaci\u00f3n reforzada en las intervenciones de ayuda de la protecci\u00f3n civil, Mecanismo comunitario de coordinaci\u00f3n de intervenciones de protecci\u00f3n civil en situaciones de emergencia, Mecanismo Comunitario de Protecci\u00f3n Civil", "fi": "Euroopan unionin pelastuspalvelumekanismi, unionin pelastuspalvelumekanismi, yhteis\u00f6n pelastuspalvelumekanismi, yhteis\u00f6n mekanismi tiiviimm\u00e4n yhteisty\u00f6n edist\u00e4miseksi pelastuspalvelualan avustustoimissa, yhteis\u00f6n mekanismi h\u00e4t\u00e4tilanteissa toteutettavien pelastuspalvelutoimien koordinointia varten", "fr": "m\u00e9canisme de protection civile de l'Union, MPCU, m\u00e9canisme de protection civile de l'Union europ\u00e9enne, M\u00e9canisme europ\u00e9en de protection civile, MEPC, m\u00e9canisme communautaire de protection civile", "it": "meccanismo unionale di protezione civile, meccanismo unionale, UCPM, meccanismo di protezione civile dell'Unione europea, EUCPM, meccanismo di protezione civile dell'Unione, meccanismo di protezione civile dell'UE, meccanismo comunitario inteso ad agevolare una cooperazione rafforzata negli interventi di soccorso della protezione civile, meccanismo comunitario per il coordinamento degli interventi della protezione civile in caso di emergenza, meccanismo comunitario di protezione civile", "nl": "Uniemechanisme voor civiele bescherming, mechanisme van de Unie, Uniemechanisme, communautair mechanisme voor civiele bescherming, communautair mechanisme ter vergemakkelijking van versterkte samenwerking bij bijstandsinterventies in het kader van civiele bescherming", "pt": "Mecanismo de Prote\u00e7\u00e3o Civil da Uni\u00e3o Europeia, MPCU, Mecanismo Europeu de Prote\u00e7\u00e3o Civil, Mecanismo de Prote\u00e7\u00e3o Civil da Uni\u00e3o EUropeia, Mecanismo comunit\u00e1rio para a coordena\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da Prote\u00e7\u00e3o Civil em casos de emerg\u00eancia, Mecanismo Comunit\u00e1rio no dom\u00ednio da Prote\u00e7\u00e3o Civil, Mecanismo comunit\u00e1rio destinado a facilitar uma coopera\u00e7\u00e3o refor\u00e7ada no quadro das interven\u00e7\u00f5es de socorro da Prote\u00e7\u00e3o Civil", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, ENVIRONMENT > deterioration of the environment > degradation of the environment > natural disaster, ENVIRONMENT > deterioration of the environment > degradation of the environment > man-made disaster"}, {"id_concept": 1186713, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1186713", "en_def": "lipid bilayer outer layer that most viruses have at the stage of their life-cycle when they are between host cells - COM-EN, based on:Wikipedia &gt; Viral envelope (27.4.2020)Dirk-Jan E. Opstelten, Martin J. B. Raamsman, Karin Wolfs, Marian C. Horzinek, and Peter J. M. Rottier. 'Envelope Glycoprotein Interactions in Coronavirus Assembly' (22.4.2020). The Journal of Cell Biology, Volume 131, Number 2, October 1995, 339-349. \u00a9 The Rockefeller University Press", "en": "envelope glycoprotein", "de": "H\u00fcllglykoprotein", "es": "glucoproteina de la c\u00e1pside, proteina de envoltura del virus", "fi": "vaippaglykoproteiini", "fr": "glycoprot\u00e9ine d'enveloppe, prot\u00e9ine de l'enveloppe virale, mol\u00e9cule de l'enveloppe virale", "it": "glicoproteina dell'involucro, proteina dell'involucro del virus", "nl": "glycoprote\u00efne van de envelop, envelopeiwit van het virus", "pt": "glicoprote\u00edna do c\u00e1pside", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology > microorganism, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 1108915, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1108915", "en_def": "group of persons all being exposed to an infectious agent or a toxin from the same source - Council-EN, based on: Centers for Disease Control and Prevention (CDC), Principles of Epidemiology in Public Health Practice:\nAn Introduction to Applied Epidemiology and Biostatistics (Third Edition, 2012), Section 11 (17.4.2020)", "en": "common source epidemic, common source outbreak", "cs": "epidemie se spole\u010dn\u00fdm zdrojem", "da": "epidemi med f\u00e6lles kilde, udbrud med f\u00e6lles kilde, epidemi med samme kilde", "de": "Epidemie aufgrund einer gemeinsamen \u00dcbertragung, Tardivepidemie, Epidemie mit einer gemeinsamen Quelle, Epidemie mit einer gemeinsamen \u00dcbertragung", "fi": "yhden l\u00e4hteen epidemia", "fr": "\u00e9pid\u00e9mie de source commune", "it": "epidemia da fonte comune", "pt": "epidemia de fonte comum", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 928694, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/928694", "en_def": "committee composed of representatives of the Member States, chaired by a representative of the Commission and with the following tasks:(a)\nsupporting the exchange of information between the Member States and the Commission on the experience acquired with regard to the implementation of this Decision; (b)\ncoordination in liaison with the Commission of the preparedness and response planning of the Member States in accordance with Article 4 of Decision No 1082/2013/EU; (c)\ncoordination in liaison with the Commission of the risk and crisis communication and responses of the Member States to serious cross-border threats to health, in accordance with Article 11 of this Decision - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32013D1082\" target=\"_blank\">Decision No 1082/2013/EU of the European Parliament and of the Council on serious cross-border threats to health and repealing Decision No 2119/98/EC ", "en": "Health Security Committee, HSC, EU Health Security Committee", "cs": "V\u00fdbor pro zdravotn\u00ed bezpe\u010dnost, V\u00fdbor pro ochranu zdrav\u00ed, HSC, V\u00fdbor EU pro zdravotn\u00ed bezpe\u010dnost", "da": "Udvalget for Sundhedssikkerhed, HSC", "de": "Gesundheitssicherheitsausschuss, HSC", "es": "Comit\u00e9 de Seguridad Sanitaria", "fi": "terveysturvakomitea", "fr": "comit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, Comit\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, CSS", "it": "comitato per la sicurezza sanitaria, CSS, comitato per la sicurezza sanitaria dell'UE", "nl": "Gezondheidsbeveiligingscomit\u00e9, HSC, Comit\u00e9 voor de beveiliging van de gezondheid", "pt": "Comit\u00e9 de Seguran\u00e7a da Sa\u00fade, CSS", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, POLITICS > politics and public safety > public safety"}, {"id_concept": 3578814, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3578814", "en_def": "provision under the preventive arm of the Stability and Growth Pact stating that the budgetary\nimpact of the measures taken in an event that is outside the control of\ngovernments will be excluded when the Commission assesses compliance with the\nStability and Growth Pact - COM-Terminology Coordination, based on:Commission Communication on the activation of the general escape clause of the Stability and Growth PactEuropean Fiscal Board, Assessment of EU fiscal rules with a focus on the six and two-pack legislation (26.3.2020), European Fiscal Board, Brussels, 2019, p. 20", "en": "unusual event clause, unusual event provision", "cs": "dolo\u017eka o neobvykl\u00e9 ud\u00e1losti, ustanoven\u00ed o neobvykl\u00e9 ud\u00e1losti", "da": "klausul om us\u00e6dvanlige begivenheder, bestemmelse om us\u00e6dvanlige begivenheder, bestemmelse om en us\u00e6dvanlig begivenhed", "de": "Klausel betreffend au\u00dfergew\u00f6hnliche Ereignisse", "es": "cl\u00e1usula de acontecimiento inhabitual", "fi": "ep\u00e4tavallista tapahtumaa koskeva lauseke", "fr": "clause du pacte relative aux circonstances inhabituelles, clause de flexibilit\u00e9 relative aux circonstances inhabituelles, clause relative aux circonstances inhabituelles, clause de circonstance inhabituelle", "it": "clausola sugli eventi inconsueti", "nl": "clausule inzake buitengewone gebeurtenissen, bepaling inzake buitengewone gebeurtenissen", "pt": "cl\u00e1usula relativa a acontecimentos imprevistos", "domains": "FINANCE > public finance and budget policy, EUROPEAN UNION > European Union law > EU law"}, {"id_concept": 3503043, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3503043", "en_def": "set of nonpharmaceutical infection control actions to stop or slow down the spread of a highly contagious disease whose objective is to reduce the probability of contact between persons carrying an infection, and others who are not infected, so as to minimise disease transmission, morbidity and ultimately, mortality - COM-Terminology Coordination, based on:Wikipedia. 'Social distancing' (13.3.2020)", "en": "social distancing, physical distancing, community distancing, spatial distancing, restrictions on social interaction", "cs": "omezen\u00ed fyzick\u00e9ho kontaktu, omezen\u00ed soci\u00e1ln\u00edch kontakt\u016f, omezen\u00ed kontakt\u016f s jin\u00fdmi osobami", "da": "fysisk distancering, social distancering, restriktioner p\u00e5 social interaktion, holde afstand", "de": "soziale Distanzierung, physische Distanzierung, r\u00e4umliche Trennung", "es": "distanciamiento social, distanciamiento f\u00edsico", "fi": "l\u00e4hikontaktien v\u00e4ltt\u00e4minen, sosiaalisen kanssak\u00e4ymisen v\u00e4hent\u00e4minen", "fr": "distanciation sociale, limitation des contacts sociaux, \u00e9loignement social, distanciation physique, \u00e9loignement sanitaire, distance sociale", "it": "distanziamento sociale, distanziamento interpersonale", "nl": "afstand houden, beperken van sociale contacten, social distancing, sociale afstand bewaren", "pt": "distanciamento social, limita\u00e7\u00e3o dos contactos presenciais", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589068, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589068", "en_def": "team of five European Commissioners in charge of coordinating work on halting COVID-19 outbreak - COM-IT based on: <a href=\"https://ec.europa.eu/newsroom/sante/item-detail.cfm?item_id=670647&amp;utm_source=sante_newsroom&amp;utm_medium=Website&amp;utm_campaign=sante&amp;utm_content=COVID-&amp;lang=en\" target=\"_blank\">European Commission, Health and Food Safety, SANTE Newsroom, Commission\u2019s response team to coordinate work on halting COVID-19 outbreak, 02/03/2020 (10.3.2020)", "en": "coronavirus response team, corona response team, European corona response team, European Coronavirus Response team", "cs": "t\u00fdm \u0159e\u0161\u00edc\u00ed situaci koronaviru, evropsk\u00fd t\u00fdm \u0159e\u0161\u00edc\u00ed situaci koronaviru, t\u00fdm Evropsk\u00e9 komise \u0159e\u0161\u00edc\u00ed situaci koronaviru", "da": "coronaindsatsteam", "de": "Coronavirus-Krisenstab", "es": "equipo europeo de respuesta al coronavirus", "fi": "koronavirusty\u00f6ryhm\u00e4, EU:n koronavirusty\u00f6ryhm\u00e4", "fr": "\u00e9quipe de r\u00e9action face au coronavirus", "it": "team di risposta al coronavirus, team europeo di risposta al coronavirus", "nl": "coronaresponsteam, Europees coronaresponsteam", "pt": "equipa de resposta ao surto de coronav\u00edrus", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 1108941, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1108941", "en_def": "limiting the spreading of a communicable disease at the early stages of transmission - COM-Terminology Coordination, based on: WHO. 'Managing epidemics. Key facts about major deadly diseases' (26.3.2020). World Health Organization 2018", "en": "containment", "cs": "omezen\u00ed \u0161\u00ed\u0159en\u00ed n\u00e1kazy, kontejnment", "de": "Eind\u00e4mmung", "fi": "levi\u00e4misen est\u00e4minen, levi\u00e4misen pys\u00e4ytt\u00e4minen, levi\u00e4misen hillitseminen", "it": "contenimento", "nl": "inperking, beheersing, containment", "pt": "conten\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 1442771, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1442771", "en_def": "any activity in which micro-organisms are genetically modified or in which such GMMs are cultured, stored, transported, destroyed, disposed of or used in any other way, and for which specific containment measures are used to limit their contact with, and to provide a high level of safety for, the general population and the environment - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32009L0041\" target=\"_blank\">Directive 2009/41/EC on the contained use of genetically modified micro-organisms (Recast)", "en": "contained use", "cs": "uzav\u0159en\u00e9 nakl\u00e1d\u00e1n\u00ed", "da": "indesluttet anvendelse", "de": "Anwendung in geschlossenen Systemen", "es": "utilizaci\u00f3n confinada", "fi": "suljettu k\u00e4ytt\u00f6", "fr": "utilisation confin\u00e9e", "it": "impiego confinato", "nl": "ingeperkt gebruik", "pt": "utiliza\u00e7\u00e3o confinada", "domains": "PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > biotechnology, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > biotechnology > genetic engineering > genetically modified organism"}, {"id_concept": 3589090, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589090", "en_def": "European Commission investment initiative directed at the health care systems, SMEs, labour markets and other vulnerable parts of EU economies to deal with the fallout of the Coronavirus crisis - COM-IT based on: European Commission, Press corner, Coronavirus crisis: \u201cCommission will use all the tools at its disposal to make sure the European economy weathers the storm\u201d (11.3.2020)", "en": "Coronavirus Response Investment Initiative, CRII, Corona Response Investment Initiative, COVID-19 Response Investment Initiative, Coronavirus Response Instrument Initiative", "cs": "investi\u010dn\u00ed iniciativa pro reakci na koronavirus", "da": "investeringsinitiativ som reaktion p\u00e5 coronavirusset", "de": "Investitionsinitiative zur Bew\u00e4ltigung der Coronavirus-Krise, Investitionsinitiative zur Bew\u00e4ltigung der Coronakrise", "fi": "koronaviruksen vaikutusten lievent\u00e4mist\u00e4 koskeva investointialoite, koronavirusinvestointialoite", "fr": "initiative d'investissement en r\u00e9action au coronavirus, Initiative d'investissement pour la r\u00e9ponse au coronavirus", "it": "Iniziativa di investimento in risposta al coronavirus", "nl": "corona-investeringsinitiatief, CRII", "pt": "Iniciativa de Investimento em Resposta ao Coronav\u00edrus", "domains": "FINANCE > financing and investment, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3517429, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3517429", "en_def": "public policy intervention that restricts the circulation of an infectious agent beyond the level that would result from spontaneous, individual behaviors to protect against infection - Mark Miller, Scott Barrett, and D. A. Henderson. Disease Control Priorities in Developing Countries. Chapter 62 Control and Eradication. 2nd edition, http://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK11763/ [1.7.2014]", "en": "disease control", "cs": "tlumen\u00ed n\u00e1kazy", "da": "sygdomsbek\u00e6mpelse", "de": "Kontrolle von Krankheiten", "es": "lucha contra las enfermedades", "fi": "sairauksien hallinta", "fr": "contr\u00f4le des maladies", "it": "controllo delle malattie, controllo delle patologie", "nl": "ziektebestrijding", "pt": "controlo de doen\u00e7as", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3517430, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3517430", "en_def": "policies and procedures used to minimize the risk of spreading infections, especially in hospitals and human or animal health care facilities - 'infection control'. Gale Encyclopedia of Medicine. 2008. J.L. Longe, <a href=\"http://medical-dictionary.thefreedictionary.com/infection+control\" target=\"_blank\">http://medical-dictionary.thefreedictionary.com/infection+control [4.7.2017]", "en": "infection control", "cs": "kontrola infekc\u00ed", "de": "Eind\u00e4mmung von Infektionen, Infektionskontrolle, Kontrolle von Infektionen", "es": "lucha contra las enfermedades infecciosas", "fi": "infektioiden hallinta", "fr": "lutte contre les infections, contr\u00f4le des infections", "it": "controllo delle infezioni", "pt": "controlo das infe\u00e7\u00f5es, controlo de infec\u00e7\u00f5es, controlo das infec\u00e7\u00f5es", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589114, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589114", "en_def": "extracorporeal membrane oxygenation technique that involves\nthe oxygenation of blood drawn from the venous system and its return into the\narterial circulation, providing complete or partial cardiac support in addition\nto gas exchange - COM-EN, based on:Steven J Lindstrom, Vincent A Pellegrino and W Warwick Butt. 'Extracorporeal membrane oxygenation' (18.6.2020). The Medical Journal of Australia 2009; 191 (3): 178-182. || doi: 10.5694/j.1326-5377.2009.tb02735.x", "en": "venoarterial extracorporeal membrane oxygenation, venoarterial ECMO, VA-ECMO, veno-arterial extracorporeal membrane oxygenation, veno-arterial ECMO", "cs": "venoarteri\u00e1ln\u00ed mimot\u011bln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, veno-arteri\u00e1ln\u00ed mimot\u011bln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, venoarteri\u00e1ln\u00ed extrakorpor\u00e1ln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, venoarteri\u00e1ln\u00ed ECMO, veno-arteri\u00e1ln\u00ed ECMO, VA ECMO", "da": "veno-arteriel ekstrakorporal membranoxygenering, veno-arteriel ECMO, VA ECMO, kardiel ECMO", "de": "venoarterielle extrakorporale Membranoxygenation, venoarterielle ECMO, VA-ECMO", "es": "oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea venoarterial, OMEC venoarterial, OMEC VA", "fi": "venoarteriaalinen ECMO, VA-ECMO", "fr": "oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle par voie veino-art\u00e9rielle, ECMO veino-art\u00e9rielle, ECMO VA, ECMO veinoart\u00e9rielle", "it": "ossigenazione extracorporea a membrana veno-arteriosa, ECMO veno-arteriosa, ECMO-VA, ossigenazione a membrana extracorporea veno-arteriosa", "nl": "veno-arteri\u00eble ECMO, veno-arteri\u00eble extracorporele membraanoxygenatie, VA-ECMO", "pt": "oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorp\u00f3rea venoarterial, oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorp\u00f3rea VA, OMEC VA", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > therapeutics"}, {"id_concept": 3589115, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589115", "en_def": "extracorporeal membrane oxygenation technique\nthat involves the oxygenation of blood drawn from the femoral\nvein and returned to the jugular vein, providing either complete or partial support\nof the lungs when cardiac output is sufficient - COM-EN:Steven J Lindstrom, Vincent A Pellegrino and W Warwick Butt. 'Extracorporeal membrane oxygenation' (18.6.2020). The Medical Journal of Australia 2009; 191 (3): 178-182. || doi: 10.5694/j.1326-5377.2009.tb02735.x", "en": "venovenous extracorporeal membrane oxygenation, venovenous ECMO, VV-ECMO, veno-venous extracorporeal membrane oxygenation, vv-ECMO", "cs": "venoven\u00f3zn\u00ed mimot\u011bln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, veno-ven\u00f3zn\u00ed mimot\u011bln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, venoven\u00f3zn\u00ed extrakorpor\u00e1ln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, venoven\u00f3zn\u00ed ECMO, veno-ven\u00f3zn\u00ed ECMO, VV ECMO", "da": "veno-ven\u00f8s ekstrakorporal membranoxygenering, veno-ven\u00f8s ECMO, VV ECMO, respiratorisk ECMO", "de": "venoven\u00f6se extrakorporale Membranoxygenation, venoven\u00f6se ECMO, VV-ECMO", "es": "oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea venovenosa, OMEC venovenosa, OMEC VV", "fi": "venovenoosinen ECMO, VV-ECMO", "fr": "oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle par voie veino-veineuse, ECMO veino-veineuse, ECMO VV, ECMO veinoveineuse", "it": "ossigenazione extracorporea a membrana veno-venosa, ECMO veno-venosa, ECMO-VV", "nl": "veno-veneuze ECMO, veno-veneuze extracorporele membraanoxygenatie, VV-ECMO", "pt": "oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorp\u00f3rea venovenosa, oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorp\u00f3rea VV, OMEC VV", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > therapeutics"}, {"id_concept": 1645565, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1645565", "en_def": "particle expelled from a person's nose or mouth with coughing or sneezing - COM-Terminology Coordination, based on:1) Robert J. Mason, V. Courtney Broaddus, Thomas R Martin, Talmadge E King, Dean Schraufnagel, John F. Murray, Jay A. Nadel. <a href=\"https://books.google.lu/books?id=-BHi9cT6JJMC&amp;pg=PA757&amp;lpg=PA757&amp;dq=%22droplet+nucleus%22+respiratory&amp;source=bl&amp;ots=IrtXxsJN7N&amp;sig=ACfU3U3gYp6-xn8VH4WucRFdb9A4uPa1jg&amp;hl=fr&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwjU0KfniK7pAhUhJcUKHRrwAwAQ6AEwCXoECAkQAQ#v=onepage&amp;q=%22droplet%20nucleus%22%20respiratory&amp;f=false\" target=\"_blank\">'Murray and Nadel's Textbook of Respiratory Medicine.' (12.5.2020) Volume I. Saunders Elsevier. 20102) WHO. 'Modes of transmission of virus causing COVID-19: implications for IPC precaution recommendations' (12.5.2020)", "en": "droplet", "fi": "pisara", "fr": "microgouttelette", "pt": "got\u00edcula", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 873471, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/873471", "en_def": "in a business context, the sometimes insurmountable advantage gained by the first significant company to move into a new market; by extension, the strategic advantage obtained by being the first to act in any field - Council-EN, based on:'first-mover advantage' (5.5.2020), Marketingterms.com ", "en": "first mover advantage, first-mover advantage, FMA", "cs": "v\u00fdhoda \u201eprvn\u00edho hr\u00e1\u010de na tahu\u201c", "da": "pionerfordel, first mover-fordel, fordel ved at v\u00e6re f\u00f8rst p\u00e5 markedet", "de": "Vorreitervorteil, Vorreiter-Vorteil, Pioniervorteil, Pionier-Vorteil, Vorteil des zuerst Handelnden, Vorteil des Initiators", "es": "ventaja del pionero, ventaja del primero", "fi": "ensimm\u00e4isen toimijan etu, etuly\u00f6ntiasema", "fr": "avantage au premier entrant, avantage du pionnier, avantage au premier sortant, avantage au premier, avantage au premier arriv\u00e9", "it": "vantaggio del pioniere, vantaggio della prima mossa", "nl": "pioniersvoordeel", "pt": "vantagem do pioneiro, vantagem do primeiro entrante", "domains": "ENVIRONMENT, BUSINESS AND COMPETITION, FINANCE"}, {"id_concept": 766986, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/766986", "en_def": "person pursuing an activity as an employed or\nself-employed person in one EU Member State and who resides in another - Council-EN, based on: 'cross-border worker' (21.4.2020), European Migration Network Glossary", "en": "cross-border worker, cross-border commuter, cross-frontier worker", "cs": "p\u0159eshrani\u010dn\u00ed pracovn\u00edk", "da": "gr\u00e6nsearbejder, gr\u00e6nseg\u00e6nger", "de": "grenz\u00fcberschreitend erwerbst\u00e4tige Person, Grenzarbeiter, Grenzarbeitnehmer, Grenzpendler, grenz\u00fcberschreitend erwerbst\u00e4tige Arbeitskraft", "es": "trabajador transfronterizo, trabajador pendular transfronterizo", "fi": "rajaty\u00f6ntekij\u00e4", "fr": "travailleur transfronti\u00e8re, travailleur frontalier", "it": "lavoratore transfrontaliero, lavoratori dei territori di frontiera, lavoratori delle zone di frontiera", "nl": "grensoverschrijdende werknemer", "pt": "trabalhador transfronteiri\u00e7o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > social protection > social security, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > employment"}, {"id_concept": 3517450, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3517450", "en_def": "<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32013R1407\" target=\"_blank\">Commission Regulation (EU) No 1407/2013 of 18 December 2013 on the application of Articles 107 and 108 of the Treaty on the Functioning of the European Union to de minimis aid, which establishes which State aid is of minor importance and therefore exempt from the notification\nrequirement of Article 108 (3) of the Treaty - COM-EN, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020DC0112\" target=\"_blank\">COMMUNICATION - Coordinated economic response to the COVID-19 Outbreak", "en": "<i>de minimis</i> Regulation", "cs": "na\u0159\u00edzen\u00ed o podpo\u0159e <i>de minimis</i>", "de": "De-minimis-Verordnung", "fi": "v\u00e4h\u00e4merkityksist\u00e4 tukea koskeva asetus", "fr": "r\u00e8glement (CE) n<sup>o</sup> 1998/2006 concernant l'application des articles 87 et 88 du trait\u00e9 aux aides de minimis, r\u00e8glement de minimis", "it": "regolamento \"de minimis\"", "nl": "de-minimisverordening", "pt": "regulamento <i>de minimis</i>", "domains": "EUROPEAN UNION > European Union law, ECONOMICS > economic policy > economic support"}, {"id_concept": 3589132, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589132", "en_def": "maintaining a cache of pharmaceuticals and ancillary medical supplies to protect the public in the event that local supplies cannot meet the immediate needs of an emergency response to a health-based threat - COM-EN, based on:Rachel Nonkin Avchen, Tanya Telfair LeBlanc, Christine Kosmos. 'Medical Countermeasures: Mission, Method, and Management' (18.3.2020). American Journal of Public Health. 108, no. S3 (September 1, 2018): pp. S172-S172.", "en": "medical stockpiling, stockpiling of medical countermeasures", "cs": "vytv\u00e1\u0159en\u00ed zdravotnick\u00fdch z\u00e1sob, vytv\u00e1\u0159en\u00ed z\u00e1sob l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch protiopat\u0159en\u00ed", "de": "medizinische Bevorratung", "es": "almacenamiento m\u00e9dico, almacenamiento de contramedidas m\u00e9dicas", "fi": "l\u00e4\u00e4kinn\u00e4llisten laitteiden varastointi", "fr": "arsenal m\u00e9dical, arsenal de contre-mesures m\u00e9dicales", "it": "costituzione di scorte di materiale medico, costituzione di scorte di contromisure mediche", "nl": "medische voorraad, voorraad van medische tegenmaatregelen, opslag van medische tegenmaatregelen", "pt": "constitui\u00e7\u00e3o de reservas de contramedidas m\u00e9dicas", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589134, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589134", "en_def": "confirmed case of infectious disease in an individual recently arrived from a country where transmission of that disease is occurring - COM-EN, based onIrish Health Protection Surveillance Centre. 'Measles imported case reported' (16.3.2020)", "en": "imported case", "cs": "importovan\u00fd p\u0159\u00edpad, zavle\u010den\u00fd p\u0159\u00edpad", "da": "importeret tilf\u00e6lde, importeret sygdomstilf\u00e6lde, indf\u00f8rt tilf\u00e6lde", "de": "importierter Fall", "es": "caso importado", "fi": "tuontitapaus, muualta tuotu tapaus", "fr": "cas import\u00e9", "it": "caso importato", "nl": "ge\u00efmporteerd geval, ge\u00efmporteerd ziektegeval, ingevoerd geval", "pt": "caso importado", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589141, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589141", "en_def": "time needed by a machine to perform PCR - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission. DG ECHO. Correspondence dated 18.3.2020", "en": "PCR machine time", "cs": "strojov\u00fd \u010das pro PCR", "de": "PCR-Maschinenzeit", "es": "tiempo de la m\u00e1quina de RCP", "fi": "PCR-laiteaika", "fr": "temps machine d'une PCR, appareil de PCR en temps r\u00e9el", "it": "tempo macchina per la PCR, macchinario per la PCR", "nl": "PCR-machinetijd", "pt": "tempo-m\u00e1quina para PCR", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589142, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589142", "en_def": "time needed by a machine to extract RNA - COM-Terminology Coordination, based on: European Commission. DG ECHO. Correspondence dated 18.3.2020", "en": "RNA extraction machine time", "cs": "strojov\u00fd \u010das pro extrakci RNA", "de": "RNA-Extraktionsmaschinenzeit", "es": "tiempo de m\u00e1quina de extracci\u00f3n del ARN", "fi": "RNA-uuttolaiteaika", "fr": "temps machine d'extraction d'ARN, appareil d\u2019extraction de l\u2019ARN en temps r\u00e9el", "it": "tempo macchina per l\u2019estrazione dell\u2019RNA, macchinario per l\u2019estrazione dell\u2019RNA", "nl": "RNA-extractiemachinetijd", "pt": "tempo-m\u00e1quina para extra\u00e7\u00e3o de ARN", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589144, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589144", "en_def": "experimental drug that is being tested for covid-19 - COM-Terminology Coordination", "en": "investigational therapeutic, investigational therapeutic agent", "cs": "hodnocen\u00e9 terapeutikum", "da": "fors\u00f8gsterapeutikum", "de": "Pr\u00fcftherapeutikum", "es": "tratamiento en fase de investigaci\u00f3n", "fi": "kokeellinen l\u00e4\u00e4ke", "fr": "traitement exp\u00e9rimental, agent th\u00e9rapeutique exp\u00e9rimental", "it": "farmaco in fase di sperimentazione", "nl": "medicamenteuze behandeling voor onderzoek", "pt": "agente terap\u00eautico experimental", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medical research"}, {"id_concept": 3589146, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589146", "en_def": "eyewear used to protect healthcare worker eyes from contamination - COM-EN, based on: 'Study Says Reusable Protective Eyewear Can Increase Infection Risk' (17.3.2020). Infection Control Today, 10 April 2014.", "en": "protective eyewear, eyewear, eyewear protection", "cs": "prost\u0159edek na ochranu o\u010d\u00ed, ochrana o\u010d\u00ed", "de": "Schutzbrille", "es": "gafas protectoras", "fi": "silm\u00e4suojain", "fr": "lunette de protection", "it": "occhiali protettivi", "nl": "oogbescherming, beschermbril, veiligheidsbril, spatbril, beschermingsbril, beschermende bril", "pt": "\u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3589150, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589150", "en_def": "banking product allowing people who have problems with the regular repayment of monthly loan installments to defer payment of the liability for some time - COM-EN, based on:Maxine Lopez. 'What are credit holidays and is it worth using them' (17.3.2020). Hihorns.com", "en": "payment holiday, repayment holiday, credit holiday, mortgage holiday", "cs": "platebn\u00ed pr\u00e1zdniny, spl\u00e1tkov\u00e9 pr\u00e1zdniny, odklad spl\u00e1tek, moratorium na spl\u00e1tky, moratorium na spl\u00e1cen\u00ed dluh\u016f", "de": "Zahlungsunterbrechung, Tilgungsaufschub", "fi": "lyhennysvapaa, vapaavuodet, maksuvapaa kausi, lyhennykset\u00f6n aika", "fr": "report d\u2019\u00e9ch\u00e9ance de paiement de cr\u00e9dit, suspension d'\u00e9ch\u00e9ance, d\u00e9lai de paiement, dispense temporaire de remboursement, modulation d'\u00e9ch\u00e9ance", "it": "sospensione dei debiti, sospensione dei pagamenti", "nl": "uitstel van terugbetaling van leningen, betalingsuitstel voor kredieten, aflossingsvrije periode, aflossingsvrijstelling", "pt": "morat\u00f3ria para cr\u00e9ditos", "domains": "FINANCE > financial institutions and credit > credit"}, {"id_concept": 3589151, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589151", "en_def": "buying up of large quantities of a commodity which, it is feared, is likely to be in short supply - COM-Terminology Coordination, based on: Collins Dictionary. 'panic buying' (8.4.2020)", "en": "panic purchases, panic buying", "cs": "panick\u00e9 nakupov\u00e1n\u00ed, n\u00e1kupn\u00ed panika", "da": "hamstring, panikk\u00f8b", "de": "Hamsterk\u00e4ufe", "es": "compras motivadas por el miedo, compras de p\u00e1nico", "fi": "paniikkiostokset", "fr": "achat effectu\u00e9 sous l\u2019emprise de la panique, achat de panique, achat panique, achat de stockage, achat de pr\u00e9caution", "it": "acquisti dettati dal panico, corsa agli acquisti", "nl": "paniekaankoop, hamsteren", "pt": "compras por p\u00e2nico", "domains": "TRADE > consumption > consumer > consumer behaviour > purchasing habits"}, {"id_concept": 3589152, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589152", "en_def": "common European reserve of capacities to respond to disasters - European Commission &gt; News &gt; 'rescEU' (24.3.2020). 12 December 2018", "en": "rescEU stockpile, rescEU capacity", "cs": "z\u00e1soba v syst\u00e9mu rescEU", "da": "rescEU-beredskabslager", "de": "rescEU-Reserve", "es": "reserva de rescEU", "fi": "rescEU-varasto, rescEU-valmiusvarasto", "fr": "r\u00e9serve rescEU, r\u00e9serve europ\u00e9enne commune de capacit\u00e9s, r\u00e9serve europ\u00e9enne de capacit\u00e9s", "it": "scorta rescEU", "nl": "rescEU-voorraad", "pt": "reserva rescEU", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, POLITICS > politics and public safety > public safety > civil defence"}, {"id_concept": 3589154, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589154", "en_def": "agreement on undertaking a joint procurement procedure for the purchase of medical countermeasures against serious cross-border threats to health - COM-HU based on: European Commission &gt; Live, work, travel in the EU\n&gt; Public Health\n&gt; Crisis preparedness and response &gt; Joint procurement of medical countermeasures (17.3.2020) <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02013D1082-20131105\" target=\"_blank\">Decision No 1082/2013/EU on serious cross-border threats to health  (17.3.2020)", "en": "Joint Procurement Agreement, JPA, Joint Procurement Agreement to procure medical countermeasures", "cs": "Dohoda o spole\u010dn\u00e9m zad\u00e1v\u00e1n\u00ed ve\u0159ejn\u00fdch zak\u00e1zek, Dohoda o spole\u010dn\u00e9m zad\u00e1v\u00e1n\u00ed ve\u0159ejn\u00fdch zak\u00e1zek na l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 protiopat\u0159en\u00ed", "da": "aftale om f\u00e6lles indk\u00f8b, aftale om f\u00e6lles indk\u00f8b af medicinske modforanstaltninger, f\u00e6lles indk\u00f8bsaftale, aftale om f\u00e6lles udbud vedr\u00f8rende medicinske modforanstaltninger, aftale om f\u00e6lles udbud vedr\u00f8rende indk\u00f8b af medicinske modforanstaltninger", "de": "Vereinbarung \u00fcber die gemeinsame Beschaffung", "es": "Acuerdo de Adquisici\u00f3n Conjunta", "fi": "yhteishankintasopimus, l\u00e4\u00e4ketieteellisten vastatoimien yhteishankintaa koskeva sopimus, sopimus l\u00e4\u00e4ketieteellisten vastatoimien yhteishankinnasta", "fr": "accord de passation conjointe de march\u00e9 en vue de l\u2019acquisition de contre-mesures m\u00e9dicales, accord de passation conjointe de march\u00e9, proc\u00e9dure commune de passation conjointe de march\u00e9 relative \u00e0 des contre-mesures m\u00e9dicales, proc\u00e9dure conjointe de passation de march\u00e9, m\u00e9canisme de passation conjointe de march\u00e9", "it": "accordo sull\u2019aggiudicazione congiunta, accordo di aggiudicazione congiunta, accordo sull\u2019aggiudicazione congiunta di contromisure mediche, accordo di acquisto comune, accordo di appalto congiunto", "nl": "gezamenlijke aanbestedingsovereenkomst, JPA", "pt": "acordo de contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica conjunta", "domains": "TRADE > trade policy > public contract, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589156, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589156", "en_def": "any life-threatening or otherwise serious hazard to health of \nbiological origin in an eligible State seriously affecting human health \nand requiring decisive action to contain further spreading resulting\n in a public financial burden inflicted on the eligible State for \nemergency response measures estimated at over EUR 1 500 000 000 in 2011 \nprices, or more than 0.3% of its GNI - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/GA/TXT/?qid=1584131508179&amp;uri=COM:2020:114:FIN\" target=\"_blank\">Proposal for a REGULATION OF THE EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL amending Council Regulation (EC) No 2012/2002 in order to provide financial assistance to Member States and countries negotiating their accession to the Union seriously affected by a major public health emergency (17.3.2020) COM/2020/114", "en": "major public health emergency", "cs": "z\u00e1va\u017en\u00e9 ohro\u017een\u00ed ve\u0159ejn\u00e9ho zdrav\u00ed", "da": "st\u00f8rre folkesundhedskrise", "de": "Notlage gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit", "es": "emergencia grave de salud p\u00fablica", "fi": "vakava kansanterveysuhka", "fr": "urgence de sant\u00e9 publique majeure", "it": "grave emergenza di sanit\u00e0 pubblica", "nl": "grote volksgezondheidscrisis", "pt": "emerg\u00eancia grave em sa\u00fade p\u00fablica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589157, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589157", "en_def": "any natural disaster resulting, in an eligible State, in direct \ndamage estimated either at over EUR 3 000 000 000 in 2011 prices, or \nmore than 0.6% of its GNI - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/GA/TXT/?qid=1584131508179&amp;uri=COM:2020:114:FIN\" target=\"_blank\">Proposal for a REGULATION OF THE EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL amending Council Regulation (EC) No 2012/2002 in order to provide financial assistance to Member States and countries negotiating their accession to the Union seriously affected by a major public health emergency (17.3.2020) COM/2020/114", "en": "major natural disaster", "cs": "z\u00e1va\u017en\u00e1 p\u0159\u00edrodn\u00ed katastrofa", "da": "st\u00f8rre naturkatastrofe", "de": "Naturkatastrophe gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes", "es": "cat\u00e1strofe natural grave", "fi": "suuri luonnonkatastrofi", "fr": "catastrophe naturelle majeure", "it": "catastrofe naturale grave", "nl": "grote natuurramp", "pt": "cat\u00e1strofe natural grave, cat\u00e1strofe natural de grandes propor\u00e7\u00f5es", "domains": "ENVIRONMENT > deterioration of the environment > degradation of the environment > natural disaster"}, {"id_concept": 3589158, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589158", "en_def": "any natural disaster resulting, in a region at NUTS level 2 of an \neligible State, in direct damage in excess of 1.5% of that region\u2019s \ngross domestic product (GDP) or, if the region concerned is an outermost region within the meaning of Article 349 of the Treaty on the Functioning of the European Union, any natural disaster resulting in direct damage in excess of 1% of that region\u2019s GDP - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/GA/TXT/?qid=1584131508179&amp;uri=COM:2020:114:FIN\" target=\"_blank\">Proposal for a REGULATION OF THE EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL amending Council Regulation (EC) No 2012/2002 in order to provide financial assistance to Member States and countries negotiating their accession to the Union seriously affected by a major public health emergency (17.3.2020) COM/2020/114", "en": "regional natural disaster", "cs": "region\u00e1ln\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00ed katastrofa", "da": "regional naturkatastrofe", "de": "regionale Naturkatastrophe", "es": "cat\u00e1strofe natural regional", "fi": "alueellinen luonnonkatastrofi", "fr": "catastrophe naturelle r\u00e9gionale", "it": "catastrofe naturale regionale", "nl": "regionale natuurramp", "pt": "cat\u00e1strofe natural regional", "domains": "ENVIRONMENT > deterioration of the environment > degradation of the environment > natural disaster"}, {"id_concept": 1109031, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109031", "en_def": "sudden outbreak of infectious disease that spreads rapidly through the population, affecting a large proportion of people - \u2018epidemic\u2019 (5.6.2020), Concise Medical Dictionary, Oxford University Press.", "en": "epidemic", "cs": "epidemie", "da": "epidemi", "de": "Epidemie, Seuche", "fi": "epidemia, tautiepidemia", "fr": "\u00e9pid\u00e9mie", "pt": "epidemia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589160, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589160", "en_def": "rare interstitial lung disease that rapidly progresses to respiratory failure or death - COM-Terminology Coordination, based on: Hongbo Li, Jinjin Zhang, Xiaodong Song, Tao Wang, Zhi Li, Dong Hao, Xiaozhi Wang, Qingyin Zheng, Cuiping Mao, Pan Xu &amp; Changjun Lv. 'Alveolar epithelial cells undergo epithelial-mesenchymal transition in acute interstitial pneumonia: a case report' (17.3.2020). BMC Pulmonary Medicine volume 14, Article number: 67 (2014)", "en": "acute interstitial pneumonia", "cs": "akutn\u00ed interstici\u00e1ln\u00ed pneumonie, AIP", "de": "akute interstitielle Pneumonie", "es": "neumon\u00eda intersticial aguda", "fi": "akuutti interstitiaalinen pneumonia, akuutti interstitiaalinen keuhkokuume, AIP", "it": "polmonite interstiziale acuta", "nl": "acute interstiti\u00eble pneumonie, acute interstiti\u00eble longontsteking, acute interstiti\u00eble pneumonitis, Hamman-Richsyndroom", "pt": "pneumonia intersticial aguda, PIA", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3589161, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589161", "en_def": "type of pneumonia that affects both lungs and due to which the tissue around the air sacs (interstitial tissue) gets irritated - filling with pus and other fluids - potentially leading to permanent scars as the pneumonia gets worse - COM-EN, based on: WebMD &gt; Lung Disease &amp; Respiratory Health &gt; Coronavirus &gt; Reference &gt; Bilateral Interstitial Pneumonia (8.6.2020)", "en": "bilateral interstitial pneumonia, bilateral interstitial syndrome", "cs": "bilater\u00e1ln\u00ed interstici\u00e1ln\u00ed pneumonie", "de": "bilaterale interstitielle Pneumonie", "es": "neumon\u00eda intersticial bilateral", "fi": "bilateraalinen interstitiaalinen keuhkokuume, bilateraalinen interstitiaalinen pneumonia", "it": "polmonite interstiziale bilaterale", "nl": "bilaterale interstiti\u00eble pneumonie, bilaterale interstiti\u00eble longontsteking", "pt": "pneumonia intersticial bilateral", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3589170, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589170", "en_def": "team of experts from areas such as\nepidemiology, virology, clinical practice, public health, behavioural science,\ncrisis management, civil protection and communication created by the European\nCommission to formulate guidelines on science-based and coordinated risk\nmanagement measures in relation to COVID-19 - COM-IT/EN based\non: - European Commission, Press corner, COVID-19: Commission launches team of scientific experts to strengthen EU coordination and medical response, 17 March 2020 (18.3.2020)  - European Commission &gt; Register of Commission expert groups and other similar entities &gt; <a href=\"https://ec.europa.eu/transparency/regexpert/index.cfm?do=groupDetail.groupDetail&amp;groupID=3719&amp;news=1\" target=\"_blank\">Commission\u2019s advisory panel on COVID-19 (E03719)(31.3.2020)", "en": "advisory panel on COVID-19, advisory group on COVID-19, COVID-19 Advisory Panel", "cs": "poradn\u00ed skupina pro COVID-19", "da": "r\u00e5dgivende panel om covid-19, r\u00e5dgivende covid-19-panel", "de": "Beraterstab zu COVID-19", "es": "panel consultivo sobre la COVID-19", "fi": "neuvoa-antava covid-19-paneeli, Covid-19-epidemiaa k\u00e4sittelev\u00e4 neuvoa-antava ryhm\u00e4", "fr": "groupe consultatif sur la COVID-19, conseil scientifique consacr\u00e9 au Covid-19", "it": "gruppo consultivo sulla COVID-19", "nl": "adviespanel voor COVID-19, adviespanel inzake COVID-19", "pt": "painel consultivo sobre a COVID-19", "domains": "EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU institution > European Commission"}, {"id_concept": 3589174, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589174", "en_def": "restriction on the movement of people within a specified geographical area (e.g. a city, region or country) to prevent or slow down the spread of an infectious agent during a pandemic - COM-EN", "en": "lockdown, lock down", "cs": "omezen\u00ed voln\u00e9ho pohybu osob", "da": "nedlukning", "de": "Abriegelung", "es": "confinamiento", "fi": "sulku, sulkutoimi, sulut, sulkutoimet", "fr": "confinement", "it": "blocco, lockdown", "pt": "confinamento", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589177, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589177", "en_def": "preparation with at least 60% alcohol which is rubbed on hands if soap and water are not available in order to reduce the number of microbes - COM-EN, based on: CDC (Centers for Disease Control and Prevention) &gt; Handwashing &gt; Show Me the Science \u2013 When &amp; How to Use Hand Sanitizer in Community Settings (19.3.2020)", "en": "hand sanitiser, alcohol-based hand sanitiser, alcohol-based hand rub, hydroalcoholic gel, hand sanitising gel, hydro-alcoholic gel, alcohol-based hand sanitizer, hand sanitizer, hand sanitizing gel, hand disinfectant, disinfectant gel", "cs": "dezinfek\u010dn\u00ed p\u0159\u00edpravek na ruce, alkoholov\u00fd dezinfek\u010dn\u00ed p\u0159\u00edpravek na ruce, alkoholov\u00fd dezinfek\u010dn\u00ed p\u0159\u00edpravek, dezinfek\u010dn\u00ed gel na ruce na alkoholov\u00e9 b\u00e1zi, dezinfek\u010dn\u00ed gel na ruce na b\u00e1zi alkoholu", "de": "H\u00e4ndedesinfektionsmittel, hydroalkoholisches Gel", "es": "desinfectante de manos, gel hidroalcoh\u00f3lico", "fi": "k\u00e4sihuuhde, alkoholipohjainen k\u00e4sihuuhde, k\u00e4sidesi", "fr": "solution hydroalcoolique, gel hydroalcoolique, produit hydro-alcoolique, gel d\u00e9sinfectant pour les mains, solution d\u00e9sinfectante", "it": "igienizzante per le mani, igienizzante per le mani a base alcolica, soluzione idroalcolica per il lavaggio delle mani, soluzione disinfettante per l'igiene delle mani, soluzione idroalcolica, gel idroalcolico", "nl": "hydroalcoholische gel, hydroalcoholische handgel, handgel, alcoholische handgel, ontsmettende handgel, desinfecterende handgel, handalcohol, alcoholgel, ontsmettingsgel", "pt": "gel hidroalco\u00f3lico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3589181, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589181", "en_def": "occurrence of COVID-19 cases in excess of normal expectancy in a limited geographic area - COM-EN, based on:1) WHO (World Health Organization &gt; environmental health emergencies &gt; disease outbreaks (19.3.2020)2) CDC. 'Lesson 1: Introduction to Epidemiology Section 11: Epidemic Disease Occurrence Level of disease' (8.4.2020). Principles of Epidemiology in Public Health Practice, Third Edition\nAn Introduction to Applied Epidemiology and Biostatistics", "en": "COVID-19 outbreak, COVID-19 coronavirus outbreak, coronavirus outbreak", "cs": "\u0161\u00ed\u0159en\u00ed onemocn\u011bn\u00ed COVID-19, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed onemocn\u011bn\u00ed COVID-19, v\u00fdskyt onemocn\u011bn\u00ed COVID-19", "da": "covid-19-udbrud, udbrud af covid-19", "de": "COVID-19-Ausbruch", "es": "brote de COVID-19", "fi": "covid-19-epidemia, koronavirusepidemia, covid-19:n puhkeaminen", "fr": "flamb\u00e9e de COVID-19, flamb\u00e9e de maladie \u00e0 coronavirus 2019, propagation de la COVID-19, \u00e9pid\u00e9mie de COVID-19", "it": "epidemia di COVID-19, focolaio di COVID-19", "nl": "COVID-19-uitbraak, coronavirusuitbraak", "pt": "surto de COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589184, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589184", "en_def": "person who was in contact with an infected person and therefore is potentially at 'high risk' - COM-Terminology Coordination, based on: European Commission. DG ECHO. Correspondence dated 17.3.2020", "en": "high risk potential contact", "cs": "osoba potenci\u00e1ln\u011b vysoce rizikov\u00e1 vzhledem ke kontaktu s infikovanou osobou", "de": "potenzielle Hochrisiko-Kontaktperson", "es": "contacto potencial de alto riesgo", "fi": "henkil\u00f6, joilla on ollut mahdollisia suuririskisi\u00e4 kontakteja", "fr": "contact potentiel \u00e0 haut risque", "it": "potenziale contatto ad alto rischio", "nl": "hoogrisicocontact, persoon die potentieel een hoog risico vormt wegens contact met ge\u00efnfecteerde personen, hoog-risico contact, hoog risico-contact, hoog risico contact", "pt": "potencial contacto de alto risco", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 824386, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/824386", "en_def": "installation or a part of an installation that has been adapted in order to generate less or no pollution - <a href=\"http://stats.oecd.org/glossary/detail.asp?ID=2988\" target=\"_blank\">'clean technology' (6.5.2020), OECD Glossary of Statistical Terms.", "en": "clean technology, technologies, cleantech", "cs": "\u010dist\u00e1 technologie", "da": "ren teknologi, cleantech, renere teknologi", "de": "saubere Technologie, umweltschonende Technologie, umweltvertr\u00e4gliche Technologie, umweltfreundliche Technologie", "es": "tecnolog\u00eda limpia, tecnolog\u00eda no contaminante", "fi": "puhdas teknologia, puhdas tekniikka, cleantech, ymp\u00e4rist\u00f6\u00e4 s\u00e4\u00e4st\u00e4v\u00e4 tekniikka", "fr": "technologie propre, technologie non polluante, technique propre, technique non polluante", "it": "tecnologia pulita", "nl": "schone technologie, technologie\u00ebn", "pt": "tecnologia limpa", "domains": "ENVIRONMENT, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations"}, {"id_concept": 1109059, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109059", "en_def": "test result which wrongly indicates that a particular condition or attribute is present - COM-EN, based on: 'false positive' (1.7.2019). Oxford's English Dictionary on Lexico", "en": "false positive, false-positive, type 1 error, type I error", "cs": "fale\u0161n\u011b pozitivn\u00ed, fale\u0161n\u011b pozitivn\u00ed v\u00fdsledek, chyba prvn\u00edho druhu", "de": "falsch positiv, Typ-1-Irrtum", "es": "falso positivo, error de tipo I", "fi": "v\u00e4\u00e4r\u00e4 positiivinen tulos, tyypin 1 virhe, tyypin I virhe", "fr": "faux positif", "it": "falso positivo, errore di tipo 1", "nl": "fout positief", "pt": "falso positivo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device, INDUSTRY > chemistry"}, {"id_concept": 3589188, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589188", "en_def": "new temporary asset purchase programme of private and public sector \nsecurities to counter the serious risks to the monetary policy \ntransmission mechanism and the outlook for the euro area posed by the \nCOVID-19 pandemic - COM-Terminology Coordination, based on:European Central Bank (ECB). Press Release. 'ECB announces \u20ac750 billion Pandemic Emergency Purchase Programme (PEPP)' (19.3.2020). 18 March 2020", "en": "pandemic emergency purchase programme, PEPP", "cs": "nouzov\u00fd pandemick\u00fd program n\u00e1kupu aktiv, PEPP", "da": "opk\u00f8bsprogram p\u00e5 foranledning af den pandemiske n\u00f8dsituation, pandemin\u00f8dopk\u00f8bsprogram", "de": "Pandemie-Notfallankaufprogramm, PEPP", "es": "programa temporal de compras de emergencia frente a la pandemia, PEPP, programa temporal de compras de emergencia en caso de pandemia", "fi": "pandemiaan liittyv\u00e4ss\u00e4 poikkeustilanteessa toteutettava osto-ohjelma, PEPP-ohjelma, pandemiaan liittyv\u00e4 arvopaperien osto-ohjelma", "fr": "programme d'achats d'urgence face \u00e0 la pand\u00e9mie, PEPP", "it": "Programma di acquisto per l\u2019emergenza pandemica, PEPP", "nl": "pandemie-noodaankoopprogramma, PEPP", "pt": "programa de compras de emerg\u00eancia por pandemia, programa de compra de ativos devido a emerg\u00eancia pand\u00e9mica, PEPP", "domains": "FINANCE > monetary economics > monetary policy, EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing > EU financial instrument > support mechanism, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU institution > European Central Bank"}, {"id_concept": 1109058, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109058", "en_def": "test result where the test declares the condition of interest absent when in fact it is present - COM-EN, based on:", "en": "false negative, false-negative, type 2 error, type II error, false negative result", "cs": "fale\u0161n\u011b negativn\u00ed, fale\u0161n\u011b negativn\u00ed v\u00fdsledek, chyba druh\u00e9ho druhu", "de": "falsch negativ", "es": "falso negativo, error de tipo II", "fi": "v\u00e4\u00e4r\u00e4 negatiivinen tulos, tyypin 2 virhe, tyypin II virhe", "fr": "faux n\u00e9gatif", "it": "falso negativo, errore di tipo 2, errore di tipo II, errore di II tipo", "nl": "fout negatief", "pt": "falso negativo, negativo falso", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device, INDUSTRY > chemistry"}, {"id_concept": 2233421, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2233421", "en_def": "extraordinary event which is determined, as provided in the International Health Regulations:(i) to constitute a public health risk to other States through the international spread of disease, and(ii) to potentially require a coordinated international response - COM-EN, based on:WHO. 'International Health Regulations (2005)' (2.6.2020)", "en": "public health emergency of international concern, public health event of international concern, PHEIC", "cs": "ohro\u017een\u00ed ve\u0159ejn\u00e9ho zdrav\u00ed mezin\u00e1rodn\u00edho v\u00fdznamu", "de": "gesundheitliche Notlage von internationaler Tragweite", "es": "emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional", "fi": "kansainv\u00e4linen kansanterveysuhka, kansainv\u00e4linen kansanterveydellinen uhka, maailmanlaajuinen terveysuhka", "fr": "urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale, USPPI", "it": "emergenza sanitaria pubblica di rilevanza internazionale, emergenza di sanit\u00e0 pubblica di rilevanza internazionale, PHEIC", "nl": "noodsituatie op het gebied van de volksgezondheid van internationaal belang, PHEIC-status", "pt": "emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica de \u00e2mbito internacional, ESPAI", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health"}, {"id_concept": 1731664, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1731664", "en_def": "process of creating stability from a situation where the outbreak of an epidemic sees a steep rise in the number of infection cases, with the expectation that infections will still occur but over a longer period - COM-EN", "en": "flattening of a curve, flattening the curve, flattening, to flat the curve", "cs": "zplo\u0161t\u011bn\u00ed k\u0159ivky", "da": "udfladning af kurve", "de": "Abflachung einer Kurve", "es": "aplanamiento de la curva, aplanar la curva", "fi": "k\u00e4yr\u00e4n madaltaminen", "fr": "aplatissement de la courbe, aplatir la courbe, \u00e9cr\u00eater la courbe \u00e9pid\u00e9mique", "it": "appiattimento di una curva, appiattimento della curva", "nl": "curve afvlakken, curve afbuigen, afplatting", "pt": "achatamento da curva", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3550291, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3550291", "en_def": "person who works in one State but resides in a neighbouring State, to which he or she returns on a regular basis - Council-EN, based, inter alia, on:- ed. Hedegaard, L. &amp; Lindstr\u00f6m, B., <a href=\"https://books.google.be/books?id=TsHsCAAAQBAJ&amp;pg=PA104&amp;lpg=PA104&amp;dq=%22cross-border+commuter%22+%2B+%22neighbouring%22&amp;source=bl&amp;ots=QQyudWXpQO&amp;sig=o_DRpRzw7CRMAOW1MAi7IIbxqP4&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiBlcykjr3TAhXF6xQKHUeaB_M4ChDoAQgoMAE#v=onepage&amp;q=%22cross-border%20commuter%22%20%2B%20%22neighbouring%22&amp;f=false\" target=\"_blank\">The NEBI Yearbook 2000: North European and Baltic Sea Integration (24.3.2020), Springer, 2012, p. 103-104- ed. Anderson, M., <a href=\"https://books.google.be/books?id=hDu1We_Ld00C&amp;pg=PA100&amp;lpg=PA100&amp;dq=%22frontier+worker%22&amp;source=bl&amp;ots=UzQX0_2-Ox&amp;sig=T-4S7w9KYDwX94_onwIBlB0dXD0&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwj8pIvsir3TAhVDOhQKHXlXCPI4ChDoAQg7MAU#v=onepage&amp;q=%22frontier%20worker%22&amp;f=false\" target=\"_blank\">Frontier Regions in Western Europe (24.3.2020), Psychology Press, 1983, p. 100", "en": "frontier worker, cross-border commuter, frontier-zone worker, cross-border worker, border worker", "cs": "p\u0159eshrani\u010dn\u00ed pracovn\u00edk, tzv. pendler", "da": "gr\u00e6nsependler, gr\u00e6nseg\u00e6nger", "de": "Grenzg\u00e4nger, Grenzpendler", "es": "trabajador transfronterizo", "fi": "rajank\u00e4vij\u00e4, rajaty\u00f6ntekij\u00e4", "fr": "travailleur frontalier, frontalier, travailleur transfrontalier, travailleur transfronti\u00e8re", "it": "lavoratore frontaliero, frontaliere, lavoratore di frontiera, pendolare transfrontaliero", "nl": "grensarbeider, grensganger", "pt": "trabalhador fronteiri\u00e7o", "domains": "EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > labour market, FINANCE > taxation"}, {"id_concept": 3589208, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589208", "en_def": "design,\nprocess development and optimisation of medicinal products, including, among other things, product\nformulation, dosage form, manufacturing processes, packaging, quality\nstandards, stability testing - COM-EN, based on: - WHO. <a href=\"https://www.who.int/medicines/areas/quality_safety/quality_assurance/Annex3TRS-970.pdf?ua=1\" target=\"_blank\">'Pharmaceutical Development of Multisource (Generic) Finished Pharmaceutical Products \u2013 Points to Consider' (18.6.2020). WHO Technical Report Series, No. 970, 2012, Annex 3- Exclusive license and collaboration agreement between Les Laboratoires Servier Sas Institut De Recherches Internationales Servier Sas and Pfizer Inc. (18.6.2020)", "en": "pharmaceutical development, drug development, pharmaceutical development and research", "cs": "farmaceutick\u00fd v\u00fdvoj, v\u00fdvoj l\u00e9\u010div\u00fdch p\u0159\u00edpravk\u016f", "de": "pharmazeutische Entwicklung, Arzneimittelentwicklung", "es": "desarrollo de f\u00e1rmacos, desarrollo de medicamentos", "fi": "l\u00e4\u00e4kekehitys, l\u00e4\u00e4kkeiden kehitt\u00e4minen", "fr": "mise au point de m\u00e9dicaments, d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments", "it": "sviluppo farmaceutico, sviluppo di prodotti farmaceutici", "nl": "ontwikkeling van geneesmiddelen, farmaceutische ontwikkeling, geneesmiddelenontwikkeling", "pt": "desenvolvimento de medicamentos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product"}, {"id_concept": 3589209, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589209", "en_def": "provision under the Stability and Growth Pact allowing for Member States, in the case of a severe economic downturn in\nthe euro area or the Union as a whole, to depart from the adjustment path towards their MTOs, or from the adjustment required to correct an excessive\ndeficit - COM-Terminology Coordination, based on: European Fiscal Board, Assessment of EU fiscal rules with a focus on the six and two-pack legislation (26.3.2020), European Fiscal Board, Brussels, 2019, p. 20", "en": "general escape clause, escape clause", "cs": "obecn\u00e1 \u00fanikov\u00e1 dolo\u017eka, \u00fanikov\u00e1 dolo\u017eka", "de": "allgemeine Ausweichklausel, Ausweichklausel", "es": "cl\u00e1usula general de salvaguardia", "fi": "yleinen poikkeuslauseke", "fr": "clause d\u00e9rogatoire g\u00e9n\u00e9rale, clause d\u00e9rogatoire", "it": "clausola di salvaguardia generale, clausola di salvaguardia", "nl": "algemene ontsnappingsclausule, ontsnappingsclausule", "pt": "cl\u00e1usula de derroga\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito geral, cl\u00e1usula de derroga\u00e7\u00e3o", "domains": "EUROPEAN UNION > European construction, FINANCE"}, {"id_concept": 1758301, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1758301", "en_def": "conference via telephone or internet connection in which participants in different locations speak to each other (i.e. audio signal only, but possibly with other features not available on a conference call) - COUNCIL-EN", "en": "audioconference, audio conference, audio conference call, audioconference call, audioconferencing", "cs": "audiokonference, hlasov\u00e1 konference", "da": "audiokonference, audiom\u00f8de, telefonm\u00f8de, telem\u00f8de", "de": "Telefonkonferenz, Telko, Audiokonferenz, Telefonschaltkonferenz, Konferenzschaltung, Telekonferenz, Fernsprechkonferenz, Fernkonferenz, Gruppengespr\u00e4ch, Konferenz \u00fcber Telefon, Telefon-Konferenz", "es": "audioconferencia", "fi": "audioneuvottelu, audiokokous, audiokonferenssi", "fr": "audioconf\u00e9rence, t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence audiographique", "it": "audioconferenza, teleconferenza audio", "nl": "audioconferentie, audioconference", "pt": "audioconfer\u00eancia", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications industry > information technology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications"}, {"id_concept": 1684573, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1684573", "en_def": "type of cytokine that binds to receptors and is involved in the communication between leukocytes - COM-Terminology Coordination, based on:Vinicius L. Ferreira, Helena H.L. Borba, Aline de F. Bonetti, Leticia P. Leonart and Roberto Pontarolo. 'Cytokines and Interferons: Types and Functions' (23.4.2020). Intechopen", "en": "interleukin, IL, interleukine", "da": "IL, interleukin", "de": "Interleukin, IL", "es": "IL, interleucina, interleuquina, interleukina", "fi": "interleukiini", "fr": "interleukine, IL", "it": "interleuchina", "nl": "interleukine", "pt": "interleucina, IL", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589216, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589216", "en_def": "over-abundance of\ninformation \u2013 some accurate and some not \u2013 that makes it hard for people to find trustworthy sources and reliable\nguidance when they need it - COM-FI, based on: WHO, Novel Coronavirus(2019-nCoV). Situation Report - 13 (23.3.2020), 2.2.2020", "en": "information epidemic, infodemic", "cs": "informa\u010dn\u00ed epidemie, infodemie", "de": "Informationsepidemie, Infodemie", "es": "infodemia, epidemia de informaci\u00f3n", "fi": "informaatioepidemia, infodemia", "fr": "infod\u00e9mie, \u00e9pid\u00e9mie de fake news, \u00e9pid\u00e9mie d'infox, \u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9sinformation, pand\u00e9mie d'infox, \u00e9pid\u00e9mie d'informations, pand\u00e9mie de fake news, pand\u00e9mie de d\u00e9sinformation, pand\u00e9mie d'information, \u00e9pid\u00e9mie d'information, pand\u00e9mie d'informations", "it": "infodemia, epidemia di informazioni", "nl": "infodemie", "pt": "infodemia", "domains": "POLITICS > politics and public safety > trends of opinion, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications"}, {"id_concept": 3574880, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3574880", "en_def": "clinical trial that includes a prospectively planned opportunity for modification of one or more specified aspects of the study design and hypotheses based on analysis of data (usually interim data) from subjects in the study - COM-EN, based on:J.R. Yates, J. Seoane, C. Le Tourneau et al., 'Precision Medicine Glossary', European Society for Medical Oncology: Annals of Oncology, Vol. 29, Issue 1, p.30-35, 1 January 2018. ", "en": "adaptive design clinical trial, adaptive design clinical study, adaptive clinical trial, adaptive trial", "cs": "adaptivn\u00ed klinick\u00e9 hodnocen\u00ed, klinick\u00e9 hodnocen\u00ed s adaptivn\u00edm designem", "da": "adaptivt klinisk fors\u00f8g", "de": "adaptive klinische Pr\u00fcfung", "es": "ensayo cl\u00ednico de dise\u00f1o adaptativo, ensayo cl\u00ednico con dise\u00f1o de adaptaci\u00f3n", "fi": "adaptiivinen kliininen tutkimus", "fr": "essai clinique adaptatif, essai adaptatif, essai clinique de type adaptatif, sch\u00e9ma adaptatif, design adaptatif, strat\u00e9gie adaptative", "it": "sperimentazione clinica adattiva, sperimentazione clinica adattativa, sperimentazione adattiva", "nl": "adaptieve klinische proef, klinische proef met adaptief ontwerp", "pt": "ensaio cl\u00ednico adaptativo, ensaio adaptativo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 3509347, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3509347", "en_def": "commitment by sponsors in advance of product development and licensure to fully or partially finance purchases of health technologies for poor countries at a pre-specified price - Council-EN, based on Kremer, M., Towse, A., Williams, H., UK Department for International Development (DFID) - Briefing Note on Advance Purchase Commitments (12.6.2020)", "en": "advance market commitment, AMC, advance purchase commitment, APC, Advanced Market Commitment, APAs", "cs": "p\u0159edb\u011b\u017en\u00e1 tr\u017en\u00ed z\u00e1ruka, z\u00e1ruka p\u0159edb\u011b\u017en\u00e9ho n\u00e1kupu", "da": "forudg\u00e5ende indk\u00f8bsforpligtelse", "de": "Abnahmegarantie f\u00fcr Impfstoffe, AMC, APC", "es": "compromiso anticipado de mercado", "fi": "ennakkohankintasopimus, ennakkohankintasitoumus, markkinoiden ennakkositoutuminen", "fr": "facilit\u00e9 internationale de financement, garantie de march\u00e9, garantie d'achat futur", "it": "impegno anticipato di mercato", "nl": "marktgarantie, AMC, aankoopgarantie", "pt": "garantia de mercado, acordo pr\u00e9vio de aquisi\u00e7\u00e3o", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy > aid policy > health aid, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > health costs, INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 3503204, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3503204", "en_def": "anyone who has spent more than 15 minutes, face-to-face, within two meters of a person with coronavirus in any setting, or someone who has shared a closed space with a confirmed case for more than two hours - COM-EN, based on: Health Service Executive (HSE) &gt; Health Protection Surveillance Centre (HPSC) &gt; 2. Information for Close Contacts of a confirmed case of COVID-19 (12.6.2020)", "en": "close contact", "fi": "l\u00e4hikontakti, l\u00e4heinen kontakti, l\u00e4heinen kosketus", "fr": "proche", "nl": "nauw contact", "pt": "contacto pr\u00f3ximo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 834662, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/834662", "en_def": "excess of disease cases compared to what would be normally expected in a population - 'disease outbreak' (21.4.2020) European Food Safety Authority (EFSA) Glossary", "en": "outbreak of a disease, outbreak, disease outbreak", "cs": "propuknut\u00ed n\u00e1kazy, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed n\u00e1kazy, hromadn\u00fd v\u00fdskyt n\u00e1kazy, ohnisko", "da": "sygdomsudbrud, udbrud", "de": "Krankheitsausbruch, Ausbruch einer Infektionskrankheit, Ausbruch, Suechenausbruch", "es": "brote epid\u00e9mico, brote, brote infeccioso", "fi": "taudin puhkeaminen, taudin levi\u00e4minen", "fr": "flamb\u00e9e, apparition d'une maladie, flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique, foyer", "it": "focolaio, insorgenza di una malattia", "nl": "uitbraak van een ziekte, uitbreken van een ziekte, haard", "pt": "surto, foco de doen\u00e7a", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589224, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589224", "en_def": "internal\nborder-crossing point of the trans-European transport network (TEN-T) and/or additional one to the extent deemed necessary for\nland (road and rail), sea and air transport which should be open in order to preserve the EU-wide operation of supply chains and ensure the\nfunctioning of the single market for goods - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission. Coronavirus: 'Commission presents practical guidance to ensure continuous flow of goods across EU via green lanes' (27.3.2020). Press release..IP/20/510. 23.3.2020", "en": "\u2018green lane\u2019 border crossing, green lane", "cs": "tzv. zelen\u00fd pruh, hrani\u010dn\u00ed p\u0159echody se \u201ezelen\u00fdmi pruhy\u201c", "da": "\"gr\u00f8n bane\" ved gr\u00e6nseovergangsstederne, gr\u00f8n bane", "de": "Green Lane, \u201eGreen Lane\u201c-Grenz\u00fcbergangsstelle, Sonderfahrspur", "es": "paso fronterizo de corredor verde, corredor verde, paso fronterizo de tipo \u00abcarril verde\u00bb, carril verde", "fi": "vihre\u00e4 kaista, vihre\u00e4 rajanylityskaista", "fr": "point de passage frontalier via des voies r\u00e9serv\u00e9es, point de passage frontalier pour les voies r\u00e9serv\u00e9es, point de passage pour les voies r\u00e9serv\u00e9es", "it": "valico di frontiera di tipo \"corsia verde\", corsia verde", "nl": "green lane", "pt": "corredor verde, ponto de passagem de fronteira com vias reservadas", "domains": "LAW > international law > public international law > territorial law > frontier > internal border of the EU, ECONOMICS > economic conditions > economic development > basic needs, POLITICS > politics and public safety > public safety > public order > police checks > border control"}, {"id_concept": 3578988, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3578988", "en_def": "transmission of an infectious disease directly from one human being to another - Council-EN", "en": "human to human transmission, human-to-human transmission, person-to-person transmission", "cs": "p\u0159enos z \u010dlov\u011bka na \u010dlov\u011bka", "fi": "tartunta ihmisest\u00e4 toiseen", "fr": "transmission interhumaine", "nl": "overdracht van mens op mens", "pt": "transmiss\u00e3o entre seres humanos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 930943, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/930943", "en_def": "plasma-derived therapeutic protein - COM-Terminology Coordination, based on:Thierry Burnouf. 'An overview of plasma fractionation' (6.5.2020). Ann Blood 2018;3:33", "en": "plasma product, plasma derivative, plasma-derived medicinal product", "da": "plasmaderivat", "de": "Plasmaderivat, Plasmaderivate, Arzneimittel aus Blutplasma", "es": "derivado del plasma, plasmaderivado", "fi": "plasmavalmiste, plasmajohdannainen", "fr": "d\u00e9riv\u00e9 plasmatique", "it": "derivato del plasma", "pt": "medicamento derivado do plasma", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > blood transfusion"}, {"id_concept": 1109120, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109120", "en_def": "level of immunity reached when a significant percentage of a population is immunised against a contagious disease, thereby providing a measure of protection for individuals who are not immune - COM-Terminology Coordination, based on: \n'Herd immunity (14.1.2020)', Wikipedia", "en": "herd immunity, community immunity", "cs": "kolektivn\u00ed imunita", "da": "flokimmunitet, gruppeimmunitet", "de": "Herdenimmunit\u00e4t, Herdenschutz", "es": "inmunidad colectiva, inmunidad de grupo", "fi": "laumaimmuniteetti, laumasuoja", "fr": "immunit\u00e9 collective, immunit\u00e9 de groupe, immunit\u00e9 de communaut\u00e9, immunit\u00e9 gr\u00e9gaire", "it": "immunit\u00e0 di gruppo, immunit\u00e0 di gregge", "nl": "groepsimmuniteit, kudde-immuniteit, collectieve immuniteit", "pt": "imunidade de grupo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589258, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589258", "en_def": "type of credit claim which would not ordinarily meet\nthe Eurosystem eligibility criteria but is rendered eligible to be accepted as\ncollateral in Eurosystem credit operations under a temporary framework introduced\nby the European Central Bank in December 2011 - Council-EN, based on:- <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32011D0025\" target=\"_blank\">Decision 2011/870/EU of the European Central Bank on additional temporary measures relating to Eurosystem refinancing operations and eligibility of collateral (ECB/2011/25), Article 4- Tamura, K. and Tabakis, E., The use of credit claims as collateral for Eurosystem credit operations (25.3.2020), European Central\nBank Occasional Paper Series No 148, June 2013, p. 5", "en": "additional credit claim, ACC", "cs": "dal\u0161\u00ed \u00fav\u011brov\u00e9 pohled\u00e1vky", "da": "yderligere g\u00e6ldsfordring", "de": "zus\u00e4tzliche Kreditforderung", "es": "derecho de cr\u00e9dito adicional", "fi": "muu lainasaaminen", "fr": "cr\u00e9ance priv\u00e9e suppl\u00e9mentaire, cr\u00e9ance priv\u00e9e additionnelle, autre cr\u00e9ance priv\u00e9e, ACC", "it": "credito aggiuntivo", "nl": "aanvullende kredietvordering", "pt": "direito de cr\u00e9dito adicional", "domains": "FINANCE > financial institutions and credit, FINANCE > monetary economics > Economic and Monetary Union > European System of Central Banks"}, {"id_concept": 3589259, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589259", "en_def": "lightweight, transparent\nprotective screen extending over the eyes and covering all or part of the face\nwhile giving an unrestricted field of vision - COM-EN, based on:1. Agreement concerning the adoption of uniform technical\nprescriptions for wheeled vehicles, equipment and parts which can be fitted\nand/or be used on wheeled vehicles and the conditions for reciprocal\nrecognition of approvals granted on the basis of these prescriptions. Addendum\n21: Regulation No. 22. Revision 4. Uniform provisions concerning the approval of protective helmets and their visors for drivers and passengers of motor cycles and mopeds (31.3.2020)2. Cryolab &gt; Safety wear &gt; Face shield with chin guard \u2013 replacement visor available (31.3.2020)", "en": "visor", "cs": "clona", "de": "Gesichtsschutzschirm, Visier", "es": "visor", "fi": "visiiri, suojavisiiri, silmikko", "fr": "visi\u00e8re de protection, visi\u00e8re de protection int\u00e9grale en plastique", "it": "visiera, visiera o schermo protettivo", "nl": "vizier", "pt": "viseira", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 928908, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/928908", "en_def": "person with specialised training who is among the first to arrive and provide assistance at the scene of an emergency, such as an accident, natural disaster, or terrorism - COM-Terminology Coordination, based on: Wikipedia. 'First responder' (17.3.2020)", "en": "first responder", "cs": "z\u00e1sahov\u00e1 slo\u017eka v prvn\u00ed linii", "da": "f\u00f8rste respons-enhed, f\u00f8rsteresponsenhed, first responder, f\u00f8rstehj\u00e6lper, akuthj\u00e6lper", "de": "Ersthelfer", "es": "primer interviniente", "fi": "pelastaja, pelastusty\u00f6ntekij\u00e4", "fr": "personnel de premi\u00e8re intervention, personnel de secours de premi\u00e8re ligne, service de secours de premi\u00e8re ligne, personnel d\u2019intervention, intervenant de premi\u00e8re ligne", "it": "operatore di primo intervento, personale di primo intervento, al primo posto per capacit\u00e0 di risposta, il primo a intervenire", "nl": "eerstehulpverlener", "pt": "elemento de primeira interven\u00e7\u00e3o", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, POLITICS > politics and public safety > public safety > civil defence"}, {"id_concept": 1684624, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1684624", "en_def": "macromolecule in the membrane or inside the cell that specifically (chemically) binds a ligand (drug) - COM-EN, based on:The Journal of the International Federation of Clinical Chemistry and Laboratory Medicines (EJIFCC), 2008 Apr; 19(1): 48-53 &gt; Pharmacogenetics of Drug Receptors (28.4.2020)", "en": "receptor", "cs": "receptor", "da": "receptor", "de": "Rezeptor", "es": "receptor, R, receptor celular", "fi": "reseptori, vastaanotin", "fr": "r\u00e9cepteur", "it": "recettore", "nl": "receptor", "pt": "recetor, receptor", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 3568792, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3568792", "en_def": "instrument for the provision of EU support to the affected EU Member State in the event of an ongoing or potential natural or man-made disaster - based on: \nArticle 1 of <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02016R0369-20200201\" target=\"_blank\">Council Regulation (EU) 2016/369 of 15 March 2016 on the provision of emergency support within the Union", "en": "Instrument for Emergency Support within the Union, IES, instrument for emergency support within the EU, emergency support instrument, ESI, Emergency Assistance Instrument, instrument for Emergency assistance within the Union, instrument for emergency support, Emergency Support Initiative", "cs": "n\u00e1stroj pro mimo\u0159\u00e1dnou podporu", "da": "instrumentet for n\u00f8dhj\u00e6lp i Unionen, ESI, n\u00f8dhj\u00e6lpsinstrument inden for EU, n\u00f8dhj\u00e6lpsinstrument, instrument til n\u00f8dhj\u00e6lp i Unionen", "de": "Instrument f\u00fcr die Bereitstellung von Soforthilfe innerhalb der Union, Instrument f\u00fcr Soforthilfe, Soforthilfeinstrument, ESI, IES", "es": "Instrumento para la Prestaci\u00f3n de Asistencia Urgente en la Uni\u00f3n, Instrumento de Asistencia Urgente", "fi": "v\u00e4line h\u00e4t\u00e4tilanteen tuen antamiseksi unionin sis\u00e4ll\u00e4, h\u00e4t\u00e4tilanteen tukiv\u00e4line", "fr": "instrument d'aide d'urgence au sein de l'Union europ\u00e9enne, aide d'urgence de l'Union europ\u00e9enne", "it": "strumento per il sostegno di emergenza all'interno dell'Unione, strumento di sostegno di emergenza all'interno dell'Unione, strumento per il sostegno di emergenza, ESI", "nl": "instrument voor noodhulp binnen de Unie, instrument voor noodhulp, ESI, instrument voor noodhulp binnen de EU", "pt": "Instrumento de Apoio de Emerg\u00eancia na Uni\u00e3o, Instrumento de Ajuda de Emerg\u00eancia no \u00e2mbito da Uni\u00e3o, IAE", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy > humanitarian aid, POLITICS > politics and public safety > public safety, INTERNATIONAL RELATIONS > international balance > international security"}, {"id_concept": 3589278, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589278", "en_def": "use of infrared thermal imaging to detect febrile persons - COM-Terminology Coordination, based on: William J. H. McBride, Mary FitzGerald. 'Investigation of febrile passengers detected by infrared thermal scanning at an international airport' (26.3.2020). Aust NZ J Public Health. 2010; 34:5-10", "en": "thermal scanning, infrared thermal screening", "cs": "skenov\u00e1n\u00ed teploty", "de": "Temperaturscanning, Infrarot-Temperaturscanning", "es": "cribado t\u00e9rmico", "fi": "l\u00e4mp\u00f6skannaus, l\u00e4mp\u00f6seulonta", "fr": "utilisation de d\u00e9tecteurs thermiques", "it": "scansione termica, termoscanning", "nl": "temperatuuropname, infrarood thermische beeldvorming", "pt": "triagem t\u00e9rmica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589279, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589279", "en_def": "screening based on symptoms  that a person reports - COM-Terminology Coordination, based on:Roy M, Muyindike W, Vijayan T, Kanyesigye M, Bwana M, Wenger M, Martin J, Geng E. 'Implementation and Operational Research: Use of Symptom Screening and Sputum Microscopy Testing for Active Tuberculosis Case Detection Among HIV-Infected Patients in Real-World Clinical Practice in Uganda' (26.3.2020). J Acquir Immune Defic Syndr. 2016 Aug 15;72(5):e86-91.", "en": "symptom screening", "cs": "screening p\u0159\u00edznak\u016f", "de": "Screening von Symptomen", "es": "cribado de s\u00edntomas", "fi": "oireseulonta, oireisiin perustuva seuranta", "fr": "rep\u00e9rage de sympt\u00f4mes", "it": "screening dei sintomi", "nl": "screening op symptomen", "pt": "rastreio sintom\u00e1tico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589281, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589281", "en_def": "any measure taken in order to lessen the impact of an epidemic or a natural disaster on the community and to reduce disruptions to economic, political, and social systems - COM-Terminology Coordination, based on:1) WHO. 'Managing epidemics. Key facts about major deadly diseases' (26.3.2020). World Health Organization 20182) Danilo L. Atienza. 'Integrated Community Disaster. Planning Programme' (26.3.2020). World Conference on Disaster Reduction. 18-22 January 2005, Kobe Hyogo, Japan", "en": "community mitigation, community mitigation measure, mitigation measure, community measures, non-pharmaceutical intervention, nonpharmaceutical Intervention, NPI, NPIs, non-pharmaceutical public health measure, non-pharmaceutical countermeasure, non-pharmaceutical measure", "cs": "zm\u00edr\u0148uj\u00edc\u00ed opat\u0159en\u00ed v komunitn\u00edm prost\u0159ed\u00ed, zm\u00edr\u0148uj\u00edc\u00ed opat\u0159en\u00ed v komunit\u011b, zm\u00edr\u0148uj\u00edc\u00ed opat\u0159en\u00ed", "da": "afv\u00e6rgeforanstaltning, afb\u00f8dende foranstaltning, afb\u00f8dningsforanstaltning", "de": "Mitigationsma\u00dfnahme", "es": "mitigaci\u00f3n comunitaria, mitigaci\u00f3n en la comunidad, medida de mitigaci\u00f3n en la comunidad", "fi": "toimenpiteet taudin levi\u00e4misen est\u00e4miseksi, hillitsemistoimenpiteet, yhteis\u00f6\u00f6n kohdistuvat rajoitustoimenpiteet, yhteis\u00f6toimenpiteet, toimenpiteet (pandemian) vaikutusten v\u00e4hent\u00e4miseksi, toimenpiteet taudinaiheuttajan levi\u00e4misen hidastamiseksi", "fr": "mesure d'att\u00e9nuation des risques, mesure communautaire de sant\u00e9 publique pour att\u00e9nuer la propagation des maladies, approche d'att\u00e9nuation, strat\u00e9gie d'att\u00e9nuation", "it": "misura di mitigazione collettiva, misura di mitigazione", "nl": "niet-farmaceutische interventie, bescherming van anderen, beschermende maatregel, niet-medicamenteuze maatregel, NPI", "pt": "mitiga\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, mitiga\u00e7\u00e3o na comunidade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, ENVIRONMENT > deterioration of the environment > degradation of the environment > natural disaster"}, {"id_concept": 1076385, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1076385", "en_def": "advanced form of temporary life support, to aid respiratory and/or cardiac function, which has been used since the early 1970s and is based on cardiopulmonary bypass technology and diverts venous blood through an extracorporeal circuit and returns it to the body after gas exchange through a semi-permeable membrane - COM-EN, based on: Jason Ali, Alain Vuylsteke, \u2018Extracorporeal membrane oxygenation: indications, technique and contemporary outcomes\u2019 (13.3.2020), Education in Heart, Volume 105, Issue 18, BMJ Journals &amp; British Cardiovascular Society", "en": "extracorporeal membrane oxygenation, ECMO, extracorporeal oxygenation, extracorporeal life support, ECLS, extra corporeal membrane oxygenation", "cs": "mimot\u011bln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, extrakorpor\u00e1ln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, ECMO, mimot\u011bln\u00ed oxygenace, extrakorpor\u00e1ln\u00ed oxygenace, mimot\u011bln\u00ed podpora \u017eivota, extrakorpor\u00e1ln\u00ed podpora \u017eivota, ECLS", "da": "ekstrakorporal membranoxygenering, ekstrakorporal oxygenering, ECMO, extra corporal membran oxygenering, extrakorporal arterialisation, extrakorporal arterialisering", "de": "extrakorporale Membranoxygenierung, ECMO, extrakorporale Arterialisierung, extrakorporale Oxygenation, extrakorporeale Oxygenation", "es": "oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea, OMEC", "fi": "kehonulkoinen happeuttaminen, ECMO-hoito, ECMO", "fr": "oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle, ECMO, oxyg\u00e9nation extracorporelle sur oxyg\u00e9nateur \u00e0 membrane, oxyg\u00e9nation extra-corporelle \u00e0 membrane, circulation extracorporelle avec oxyg\u00e9nateur \u00e0 membranes, assistance respiratoire extracorporelle", "it": "ossigenazione extracorporea a membrana, ECMO, ossigenazione extracorporea, supporto vitale extracorporeo, ECLS", "nl": "extracorporele membraanoxygenatie, ECMO", "pt": "oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorp\u00f3rea, OMEC, oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorporal", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > therapeutics"}, {"id_concept": 877731, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/877731", "en_def": "activities that either enhance learning opportunities within formal education systems or broaden learning opportunities beyond formal education systems - D'Antoni, S., cited in Wikipedia, http://en.wikipedia.org/wiki/Open_learning [23.4.2015]", "en": "open learning, open education", "da": "\u00e5ben uddannelse", "de": "offener Unterricht, offenes Lernen", "es": "educaci\u00f3n abierta, ense\u00f1anza abierta", "fi": "avoin opetus, avoin opiskelu", "fr": "apprentissage ouvert", "nl": "open onderwijs", "domains": "PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > research and intellectual property > research, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > education"}, {"id_concept": 3589286, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589286", "en_def": "dedicated credit line proposed under the European Stability Mechanism to be used specifically for the costs of responding to the COVID-19 outbreak - COM-Terminology Coordination, based on:European Council - Council of the European Union &gt; Press - Press releases &gt; 25/03/2020 &gt; Letter by Eurogroup President Centeno to President Michel following the Eurogroup of 24 March 2020 (26.3.2020)", "en": "Pandemic Crisis Support, pandemic crisis support safeguard", "cs": "podpora v krizi zp\u016fsoben\u00e9 pandemi\u00ed, ochrann\u00fd mechanismus pro podporu v krizi zp\u016fsoben\u00e9 pandemi\u00ed", "da": "pandemikrisehj\u00e6lp, beskyttelsesforanstaltning om pandemikrisehj\u00e6lp", "de": "Pandemie-Krisenhilfe", "es": "salvaguardia ante una crisis pand\u00e9mica, salvaguardia de apoyo a la crisis pand\u00e9mica", "fi": "pandemiakriisin tukitoimi", "fr": "mesure de soutien dans le cadre de la crise pand\u00e9mique", "it": "sostegno per la gestione della crisi pandemica, misura di salvaguardia per la gestione della crisi pandemica", "nl": "crisisondersteuning bij een pandemie, beschermingsmaatregel voor crisisondersteuning bij een pandemie", "pt": "garantia de apoio na crise pand\u00e9mica", "domains": "FINANCE > monetary relations > monetary relations > currency area > euro area > European Stability Mechanism, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589291, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589291", "en_def": "group set up by the European Medicines Agency, the Commission and national competent authorities in the Member States, to monitor potential shortages of medicines due to COVID-19 - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020DC0112\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - Coordinated economic response to the COVID-19 OutbreakEuropean Medicines Agency &gt; News &amp; events &gt; News and press releases &gt; 10/03/2020 &gt; Addressing the potential impact of novel coronavirus disease (COVID-19) on medicines supply in the EU (26.3.2020)", "en": "EU Executive Steering Group on shortages of medicines caused by major events, executive steering group", "cs": "v\u00fdkonn\u00e1 \u0159\u00edd\u00edc\u00ed skupina EU pro monitorov\u00e1n\u00ed nedostatku l\u00e9\u010div\u00fdch p\u0159\u00edpravk\u016f v d\u016fsledku z\u00e1va\u017en\u00fdch ud\u00e1lost\u00ed, v\u00fdkonn\u00e1 \u0159\u00edd\u00edc\u00ed skupina", "da": "Den H\u00f8jtst\u00e5ende EU-Styringsgruppe vedr\u00f8rende Mangel p\u00e5 L\u00e6gemidler som f\u00f8lge af St\u00f8rre H\u00e6ndelser, den h\u00f8jtst\u00e5ende styringsgruppe", "de": "hochrangige Lenkungsgruppe der EU zur \u00dcberwachung m\u00f6glicher Engp\u00e4sse bei Arzneimitteln aufgrund von Gro\u00dfereignissen, hochrangige Lenkungsgruppe", "es": "grupo director ejecutivo, Grupo Director Ejecutivo de la UE para supervisar la escasez de medicamentos causada por eventos importantes", "fi": "vakavien tapahtumien aiheuttamaa l\u00e4\u00e4kepulaa seuraava EU:n toimeenpaneva ohjausryhm\u00e4, toimeenpaneva ohjausryhm\u00e4", "fr": "groupe de pilotage ex\u00e9cutif, groupe de pilotage ex\u00e9cutif de l'Union europ\u00e9enne sur les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments caus\u00e9es par des \u00e9v\u00e9nements majeurs, comit\u00e9 de pilotage ex\u00e9cutif de l'Union europ\u00e9enne sur les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments caus\u00e9es par des \u00e9v\u00e9nements majeurs", "it": "gruppo direttivo esecutivo, gruppo direttivo esecutivo dell\u2019UE sulle carenze di farmaci dovute a gravi eventi", "nl": "uitvoerende stuurgroep van de EU om toezicht te houden op mogelijke tekorten aan geneesmiddelen wegens ingrijpende gebeurtenissen, uitvoerende stuurgroep", "pt": "grupo diretor executivo para a monitoriza\u00e7\u00e3o da possibilidade de escassez de medicamentos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU office or agency > European Medicines Agency"}, {"id_concept": 3589292, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589292", "en_def": "regions of several hundred amino acids that can fold independently and that are sufficient for binding to the host cell receptor - COM-EN, based on: N. Promkuntod, R.E.W. van Eijndhoven, G. de Vrieze, A. Gr\u00f6ne, M.H. Verheije. 'Mapping of the receptor-binding domain and amino acids critical for attachment in the spike protein of avian coronavirus infectious bronchitis virus' (23.4.2020). Virology Volume 448, 5 January 2014, Pages 26-32", "en": "receptor-binding domain, RBD, RBDs", "de": "rezeptorbindende Dom\u00e4ne", "fi": "reseptoria sitova domeeni", "pt": "dom\u00ednio de liga\u00e7\u00e3o ao recetor", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 210096, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/210096", "en_def": "severe and potentially fatal condition that develops when the body has an overwhelming response to infection (sepsis) leading to life-threatening low blood pressure - COM-Terminology Coordination, based on:Felman A; 'How to avoid septic shock' (13.3.2020), Medical News Today", "en": "septic shock", "cs": "septick\u00fd \u0161ok", "da": "septisk shock, septisk chok", "de": "septischer Schock", "es": "choque s\u00e9ptico", "fi": "septinen sokki", "fr": "choc septique, choc infectieux, choc bact\u00e9ri\u00e9mique, choc septic\u00e9mique", "it": "shock settico", "nl": "septische shock", "pt": "choque s\u00e9tico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589297, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589297", "en_def": "hybrid extracorporeal membrane oxygenation technique\nthat involves the oxygenation of blood drawn from the femoral vein and returned via an arterial cannula to the\nfemoral artery and a second venous cannula to the right atrium, providing\nsupra-oxygenated pulmonary blood flow for patients inadequately supported with\nVA- or VV-ECMO - COM-EN, based on: - Mary E. Keebler, Elias V. Haddad, Chun W. Choi et al. 'Venoarterial Extracorporeal Membrane Oxygenation in Cardiogenic Shock' (3.6.2020) JACC: Heart Failure, Volume 6, Issue 6, June 2018, p 503-516. doi.org/10.1161/CIRCHEARTFAILURE.118.004905", "en": "veno-arterial-venous extracorporeal membrane oxygenation, veno-arterial-venous ECMO, VAV ECMO", "cs": "venoarterioven\u00f3zn\u00ed mimot\u011bln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, veno-arterioven\u00f3zn\u00ed mimot\u011bln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, venoarterioven\u00f3zn\u00ed extrakorpor\u00e1ln\u00ed membr\u00e1nov\u00e1 oxygenace, venoarterioven\u00f3zn\u00ed ECMO, veno-arterioven\u00f3zn\u00ed ECMO, VAV ECMO, V-AV ECMO", "de": "veno-arteriell-ven\u00f6se extrakorporale Membranoxygenierung, veno-arteriell-ven\u00f6se ECMO, VAV-ECMO", "es": "oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea venoarterial venosa, OMEC VAV, OMEC venoarterial venosa", "fr": "oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle veino-art\u00e9rio-veineuse, ECMO veino-art\u00e9rio-veineuse, ECMO VAV", "it": "ECMO VAV, ECMO veno-artero-venosa, ossigenazione extracorporea a membrana veno-artero-venosa", "nl": "veno-arterio-veneuze ECMO, veno-arterio-veneuze extracorporele membraanoxygenatie, VAV-ECMO", "pt": "oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorp\u00f3rea venoarteriovenosa, oxigena\u00e7\u00e3o por membrana extracorp\u00f3rea VAV, OMEC VAV", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > therapeutics"}, {"id_concept": 3589299, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589299", "en_def": "webconferencing system aiming to support clinicians and the healthcare providers' community and allow clinicians to communicate easily to exchange knowledge and discuss COVID-19 cases across the EU - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission. DG SANTE. 'Health Security Committee - Flash report Audio meeting on the outbreak of COVID-19' (27.3.2020). Luxembourg, 25 March 2020", "en": "COVID19 clinical management support system, COVID19 CMSS, COVID-19 clinical management support system, CMSS, webconferencing COVID-19 clinical management support system, COVID-19 Communication Support System", "cs": "syst\u00e9m pro podporu klinick\u00e9ho \u0159\u00edzen\u00ed COVID19, syst\u00e9m pro podporu klinick\u00e9ho \u0159\u00edzen\u00ed COVID-19, COVID19 CMSS, COVID-19 CMSS, CMSS, webov\u00fd konferen\u010dn\u00ed syst\u00e9m pro podporu klinick\u00e9ho \u0159\u00edzen\u00ed COVID-19, platforma pro klinick\u00e9 \u0159\u00edzen\u00ed COVID-19, platforma pro podporu klinick\u00e9ho \u0159\u00edzen\u00ed, syst\u00e9m pro podporu komunikace o COVID-19", "da": "st\u00f8ttesystem til klinisk forvaltning af covid-19", "de": "System zur Unterst\u00fctzung des klinischen Managements von COVID-19", "es": "Sistema de Apoyo a la Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de la COVID-19", "fi": "covid-19-kliinisen hoidon tukij\u00e4rjestelm\u00e4, covid-19-verkkokonferenssij\u00e4rjestelm\u00e4, COVID19 CMSS -verkkokonferenssij\u00e4rjestelm\u00e4", "fr": "syst\u00e8me de soutien \u00e0 la gestion clinique de la COVID-19, COVID19 CMSS", "it": "sistema di sostegno alla gestione clinica della Covid-19, COVID19 CMSS", "nl": "systeem ter ondersteuning van het klinische beheer van COVID-19, COVID19 CMSS", "pt": "sistema de apoio \u00e0 gest\u00e3o cl\u00ednica da COVID-19", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems"}, {"id_concept": 3589305, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589305", "en_def": "COVID-19 outbreak that has spread from Wuhan (China) all over the world - COM-Terminology Coordination, based on: Rebecca Fischer. 'What\u2019s The Difference Between A Pandemic, Epidemic And Outbreak? A Texas A&amp;M epidemiologist explains the distinctions of the three terms' (30.3.2020). Texas A&amp;M University", "en": "COVID-19 pandemic, coronavirus pandemic, COVID-19 outbreak, global coronavirus outbreak, coronavirus outbreak, outbreak", "cs": "pandemie COVID-19, koronavirov\u00e1 pandemie, pandemie koronaviru, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed onemocn\u011bn\u00ed COVID-19, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed onemocn\u011bn\u00ed COVID-19, \u0161\u00ed\u0159en\u00ed COVID-19, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed COVID-19, glob\u00e1ln\u00ed koronavirov\u00e1 n\u00e1kaza, celosv\u011btov\u00e1 koronavirov\u00e1 n\u00e1kaza, koronavirov\u00e1 n\u00e1kaza, n\u00e1kaza koronavirem", "da": "covid-19-pandemi, coronaviruspandemi, covid-19-udbrud, globalt covid-19-udbrud, globalt udbrud af covid-19, global covid-19-pandemi", "de": "COVID-19-Pandemie, Coronavirus-Pandemie", "es": "pandemia de COVID-19, brote de COVID-19, pandemia por coronavirus, pandemia coronav\u00edrica", "fi": "covid-19-pandemia, koronaviruspandemia, maailmanlaajuinen koronavirusepidemia, covid-19:n puhkeaminen", "fr": "pand\u00e9mie de COVID-19", "it": "pandemia di COVID-19, pandemia di coronavirus, pandemia da Covid-19", "nl": "COVID-19-pandemie, coronapandemie, coronaviruspandemie", "pt": "pandemia de COVID-19, pandemia de coronav\u00edrus", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589311, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589311", "en_def": "weekly coordination group with the participation of Member States, Schengen Associated Countries,\n the Council and the European Border and Coast Guard Agency so as to \nswiftly be able to adapt to the Covid-19 situation - COM-HU, based on: European Commission &gt; Association of Accredited Public Policy Advocates to the European Union &gt; COVID-19: WHAT IS THE COMMISSION DOING? (5.6.2020), 3 May 2020.", "en": "COVID-19/Corona Information Group \u2013 Borders", "cs": "informa\u010dn\u00ed skupina COVID-19 / koronavirus \u2013 hranice", "de": "COVID-19-Koordinierungsgruppe \u2013 Grenzen", "es": "Grupo de Informaci\u00f3n COVID-19/Corona \u2013 Fronteras", "fi": "covid-19/koronavirus-tiedotusryhm\u00e4 \u2013 raja-asiat, raja-asioiden covid-19/koronavirus-tiedotusryhm\u00e4", "it": "gruppo d\u2019informazione COVID-19/Coronavirus \u2013 frontiere, COVID-19/Gruppo d'informazione Corona \u2013 frontiere", "nl": "COVID-19/corona-informatiegroep \u2013 Grenskwesties", "pt": "Grupo de Informa\u00e7\u00e3o COVID-19/Coronav\u00edrus \u2013 Fronteiras", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > disease prevention"}, {"id_concept": 3589320, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589320", "en_def": "strategy that attempts to stop a virus's spread within the population through the rapid adoption of public health\nmeasures (including testing and isolation of cases and wider social distancing\nmeasures) to suppress transmission - COM-EN, based on:- The Global Impact of COVID-19 and Strategies for Mitigation and Suppression (7.5.2020).\nImperial College COVID-19 Response Team. 26 March 2020", "en": "suppression", "cs": "potla\u010den\u00ed", "de": "Unterdr\u00fcckung", "es": "supresi\u00f3n", "fi": "tukahduttaminen", "it": "soppressione dell\u2019epidemia, soppressione", "nl": "onderdrukken", "pt": "supress\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589326, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589326", "en_def": "test that can tell if someone is infected with SARS-CoV-2 - COM-Terminology Coordination, based on: Abbott. 'DETECT COVID-19 IN AS LITTLE AS 5 MINUTES' (31.3.2020)", "en": "coronavirus test, COVID-19 test, novel coronavirus test", "cs": "test na koronavirus, test na nov\u00fd koronavirus", "da": "coronavirustest", "es": "prueba diagn\u00f3stica para la detecci\u00f3n del coronavirus, prueba de diagn\u00f3stico del coronavirus", "fi": "koronavirustesti", "it": "test per coronavirus, test del coronavirus, test per la COVID-19, test per il nuovo coronavirus", "nl": "COVID-19-test, coronatest", "pt": "teste ao coronav\u00edrus, teste ao SARS-CoV-2, teste diagn\u00f3stico ao coronav\u00edrus, teste da COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3589327, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589327", "en_def": "strategy for lifting social distancing and/or lockdown measures while still limiting the infection, in order to get out of an emergency situation caused by a pandemic - COM-Terminology Coordination, based on:1) Piero Chiarelli. 'Coronavirus exit-strategy' (31.3.2020). Italian National Research Council2) Sarah Wheaton. 'Commission to develop coordinated \u2018exit strategy\u2019 from lockdowns.' (31.3.2020) Politico.eu 26.3.2020", "en": "exit strategy, de-escalation strategy, de-escalating measures", "cs": "strategie pro ukon\u010dov\u00e1n\u00ed mimo\u0159\u00e1dn\u00fdch opat\u0159en\u00ed, opat\u0159en\u00ed pro postupn\u00e9 ukon\u010dov\u00e1n\u00ed mimo\u0159\u00e1dn\u00fdch opat\u0159en\u00ed, v\u00fdstupn\u00ed strategie", "da": "exitstrategi, exitplan", "de": "Exit-Strategie, Aufhebung der Ma\u00dfnahmen, Strategie zur Aufhebung der Ma\u00dfnahmen", "es": "estrategia de salida, estrategia de desescalada, desescalada", "fi": "ulosp\u00e4\u00e4systrategia, irtautumisstrategia, strategia rajoitusten purkuun", "fr": "strat\u00e9gie de d\u00e9confinement, strat\u00e9gie de sortie de crise, plan de d\u00e9confinement, plan de sortie de crise", "it": "strategia di uscita, strategia di mitigazione della crisi", "nl": "exitstrategie, strategie voor het afbouwen van inperkingsmaatregelen", "pt": "estrat\u00e9gia de sa\u00edda, estrat\u00e9gia de desescalada", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589328, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589328", "en_def": "financial assistance instrument (lending scheme) to mitigate the socio-economic impact of the COVID-19 outbreak by supporting short-time work schemes and similar measures to protect employees and self-employed workers and thus reduce the incidence of\nunemployment and loss of income - COM-HU and COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?qid=1585919576182&amp;uri=COM:2020:139:FIN\" target=\"_blank\">COM/2020/139 final: Proposal for a Regulation on the establishment of a European instrument for temporary support to mitigate unemployment risks in an emergency (SURE) following the COVID-19 outbreakCOM-Internal document: ECFIN-2020-80032-00-00, COVID-19: Proposal for a Council Regulation on the establishment of SURE following the COVID-19 virus outbreak", "en": "European instrument for temporary Support to mitigate Unemployment Risks in an Emergency, Support to mitigate Unemployment Risks in an Emergency, SURE instrument, SURE, SURE mechanism", "cs": "evropsk\u00fd n\u00e1stroj pro do\u010dasnou podporu na zm\u00edrn\u011bn\u00ed rizik nezam\u011bstnanosti v mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 situaci, n\u00e1stroj SURE, SURE", "da": "europ\u00e6isk instrument for midlertidig st\u00f8tte til mindskelse af risiciene for arbejdsl\u00f8shed i en n\u00f8dsituation, SURE-instrumentet", "de": "Europ\u00e4isches Instrument zur vor\u00fcbergehenden Unterst\u00fctzung bei der Minderung von Arbeitslosigkeitsrisiken in der durch den COVID-19-Ausbruch verursachten Krise, SURE", "es": "Instrumento Europeo de Apoyo Temporal para Atenuar los Riesgos de Desempleo en una Emergencia, instrumento SURE, SURE", "fi": "eurooppalainen h\u00e4t\u00e4tilasta aiheutuvien ty\u00f6tt\u00f6myysriskien lievent\u00e4misen tilap\u00e4inen tukiv\u00e4line, SURE-tukiv\u00e4line, SURE-v\u00e4line, SURE", "fr": "instrument europ\u00e9en de soutien temporaire \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des risques de ch\u00f4mage en situation d\u2019urgence, instrument SURE, SURE", "it": "strumento europeo di sostegno temporaneo per attenuare i rischi di disoccupazione nello stato di emergenza, SURE, strumento SURE, strumento europeo di sostegno temporaneo per attenuare i rischi di disoccupazione in un'emergenza", "nl": "Europees instrument voor tijdelijke steun om het risico op werkloosheid in noodsituaties te beperken, SURE-instrument, SURE", "pt": "instrumento europeu de apoio tempor\u00e1rio para atenuar os riscos de desemprego numa situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy > aid policy > emergency aid, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > employment"}, {"id_concept": 3589333, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589333", "en_def": "investigational nucleotide analog with broad-spectrum antiviral activity - COM-Terminology Coordination, based on: Gilead Sciences. 'About Remdesivir' (1.4.2020)", "en": "remdesivir, Veklury", "cs": "remdesivir", "de": "Remdesivir", "es": "remdesivir", "fi": "remdesiviiri", "fr": "remdesivir, remd\u00e9sivir", "it": "remdesivir", "nl": "remdesivir", "pt": "remdesivir", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medical research"}, {"id_concept": 3589335, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589335", "en_def": "second package of investment measures proposed by the\nEuropean Commission in reaction to the coronavirus crisis: 1) increasing the flexibility\nin using the support from the European Structural and Investment Funds\nintroduced by the CRII, 2) changing the rules for the Fund for the European Aid to the Most\nDeprived (FEAD) and 3) introducing new measures under the European\nMaritime and Fisheries Fund (EMFF) - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission &gt; Press corner &gt; Coronavirus Response Investment Initiative Plus (2.4.2020)", "en": "Coronavirus Response Investment Initiative Plus, CRII+", "cs": "investi\u010dn\u00ed iniciativa pro reakci na koronavirus plus, CRII+", "da": "investeringsinitiativ som reaktion p\u00e5 coronavirusset plus, CRII+, Coronavirus Response Investment Initiative Plus, andet investeringsinitiativ som reaktion p\u00e5 coronavirus", "de": "Investitionsinitiative Plus zur Bew\u00e4ltigung der Coronavirus-Krise, CRII+", "es": "Iniciativa de Inversi\u00f3n en Respuesta al Coronavirus Plus, IIRC+", "fi": "CRII+, koronaviruksen vaikutusten lievent\u00e4mist\u00e4 koskeva investointialoite(plus)", "fr": "initiative d'investissement+, CRII+", "it": "Iniziativa di investimento in risposta al coronavirus Plus, CRII+", "nl": "investeringsinitiatief coronavirusrespons plus, corona-investeringsinitiatief plus, CRII+", "pt": "Iniciativa de Investimento de Resposta ao Coronav\u00edrus +, Iniciativa de Investimento de Resposta \u00e0 Crise do Coronav\u00edrus +", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, FINANCE > financing and investment > investment > investment policy"}, {"id_concept": 3589336, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589336", "en_def": "clinical trial that is multi-centre, randomised and adaptive - COM-Terminology Coordination", "en": "multi-centre adaptive randomised clinical trial", "cs": "randomizovan\u00e9, multicentrick\u00e9, adaptivn\u00ed klinick\u00e9 hodnocen\u00ed", "da": "adaptivt, randomiseret klinisk multicenterfors\u00f8g", "de": "multizentrische adaptive randomisierte klinische Pr\u00fcfung", "es": "ensayo cl\u00ednico multic\u00e9ntrico, de dise\u00f1o adaptativo y aleatorizado", "fi": "adaptiivinen, satunnaistettu kliininen monikeskustutkimus", "fr": "essai clinique multicentrique, adaptatif et randomis\u00e9, essai clinique multicentr\u00e9, randomis\u00e9 et adaptatif, essai clinique multicentre, randomis\u00e9 et adaptatif", "it": "sperimentazione clinica multicentrica, randomizzata, adattiva, sperimentazione clinica multicentrica, randomizzata, adattativa", "nl": "gespreid uitgevoerde, adaptieve en gerandomiseerde klinische proef", "pt": "ensaio cl\u00ednico multic\u00eantrico, adaptativo e aleat\u00f3rio", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medical research"}, {"id_concept": 3503321, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3503321", "en_def": "droplet with particle size &gt;5-10 \u03bcm in diameter - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. 'Modes of transmission of virus causing COVID-19: implications for IPC precaution recommendations' (12.5.2020)", "en": "respiratory droplet, droplets", "cs": "kap\u00e9nka z d\u00fdchac\u00edch cest", "fi": "uloshengitysilmassa oleva pisara, hengitysteiden pisaratartunta", "fr": "gouttelette respiratoire", "pt": "got\u00edcula respirat\u00f3ria", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589338, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589338", "en_def": "emergency situation caused by the COVID-19 pandemic - COM-Terminology Coordination, based, inter alia, on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020XC0401(05)\" target=\"_blank\">Communication from the Commission Guidance from the European Commission on using the public procurement framework in the emergency situation related to the COVID-19 crisis", "en": "COVID-19 crisis, coronavirus crisis", "cs": "krize COVID-19, krize zp\u016fsoben\u00e1 koronavirem, koronavirov\u00e1 krize", "da": "covid-19-krise, covid-19-krisesituation, coronaviruskrise", "de": "COVID-19-Krise, Coronavirus-Krise, Coronakrise", "es": "crisis de la COVID-19, crisis del coronavirus", "fi": "covid-19-kriisi, koronaviruskriisi", "fr": "crise de la COVID-19, crise du coronavirus", "it": "crisi COVID-19, crisi della Covid-19, crisi del coronavirus", "nl": "COVID-19-crisis, crisis rond het coronavirus, coronacrisis, coronaviruscrisis", "pt": "crise da COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589339, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589339", "en_def": "initiative proposed by the European Commission to activate the EU's Emergency Support Instrument to finance expenditure necessary to address the COVID-19 pandemic - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission, European Union Emergency Support Instrument for the healthcare sector - questions and answers (3.4.2020), QANDA/20/577, Brussels, 2 April 2020<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?qid=1585924983602&amp;uri=COM:2020:175:FIN\" target=\"_blank\">COM/2020/175 final: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?qid=1585924983602&amp;uri=COM:2020:175:FIN\" target=\"_blank\">Proposal for a Council Regulation activating the emergency support under Council Regulation (EU) 2016/369 and amending its provisions in respect of the COVID-19 outbreak", "en": "EU Solidarity for Health Initiative", "cs": "iniciativa Solidarita EU pro zdrav\u00ed", "da": "EU's solidaritetsinitiativ p\u00e5 sundhedsomr\u00e5det", "de": "EU-Initiative \u201eSolidarit\u00e4t im Dienst der Gesundheit\u201c", "es": "Iniciativa de Solidaridad Sanitaria de la UE", "fi": "terveydenhuoltoa koskeva EU:n solidaarisuusaloite", "fr": "initiative de l'Union europ\u00e9enne \u00abSolidarit\u00e9 pour la sant\u00e9\u00bb", "it": "iniziativa \"Solidariet\u00e0 dell'UE per la salute\"", "nl": "EU-initiatief Solidariteit voor gezondheid", "pt": "Iniciativa Solidariedade Sanit\u00e1ria da UE", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 1520862, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1520862", "en_def": "loose-fitting, disposable device that creates a physical barrier between\n the mouth and nose of the wearer and potential contaminants in the \nimmediate environment - COM-Terminology Coordination, based on: FDA (US Food and Drug Administration) &gt; Medical Devices &gt; Products and Medical Procedures &gt; General Hospital Devices and Supplies &gt; Personal Protective Equipment for Infection Control &gt; 'N95 Respirators and Surgical Masks (Face Masks)' (18.3.2020)", "en": "surgical mask, medical face mask, medical mask, face mask, protective mask, procedure mask, facemask, procedural mask, facemasks", "cs": "ochrann\u00e1 rou\u0161ka, rou\u0161ka, \u00fastn\u00ed rou\u0161ka, \u00fastenka, zdravotnick\u00e1 obli\u010dejov\u00e1 maska", "da": "mundbind, ansigtsmaske, kirurgisk maske, operationsmaske, maske", "de": "Operationsmaske, Gesichtsmaske, Mund-Nasen-Schutz, Mundschutz", "es": "mascarilla quir\u00fargica, m\u00e1scara quir\u00fargica, m\u00e1scara facial", "fi": "kirurginen suu-nen\u00e4suojus, kirurginen maski, kirurginen naamari, kirurgin maski, leikkausmaski, kasvosuojus", "fr": "masque chirurgical, masque buccal, masque anti-projections, masque de protection, masque m\u00e9dical", "it": "mascherina chirurgica, mascherina medica, maschera facciale ad uso medico, mascherina protettiva, mascherina facciale, maschera facciale", "nl": "chirurgisch masker, operatiemasker, mondkapje, mondmasker, chirurgisch mondmasker, medisch mondmasker, (chirurgisch) mond-neusmasker, chirurgisch mondkapje, proceduremasker", "pt": "m\u00e1scara cir\u00fargica, m\u00e1scara", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589344, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589344", "en_def": "individual respirator protection mask developed as per standard NF EN 149 and designed to protect the wearer against the inhalation of both droplets and particles suspended in the air - COM-Terminology Coordination, based on: Afnor. 'Protective Masks: Faced with Coronavirus, Standard Development Bodies Follow Multiple Leads' (19.8.2020)", "en": "particulate respirator, respirator, filtering facepiece, FFP, FFP mask, filter mask, maintenance-free dust respirator, respirator mask, FFP1 mask, FFP2 mask, FFP3 mask", "cs": "respir\u00e1tor \u010d\u00e1stic, respir\u00e1tor, filtra\u010dn\u00ed polomaska, FFP, filtra\u010dn\u00ed maska, bez\u00fadr\u017ebov\u00fd protipra\u0161n\u00fd respir\u00e1tor, bez\u00fadr\u017ebov\u00fd respir\u00e1tor proti prachu", "da": "\u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn, filtrerende \u00e5ndedr\u00e6tsv\u00e6rn, filtermaske, filtrerende ansigtsmaske, filtrerende maske, FFP-maske, engangsmaske", "de": "Atemschutzger\u00e4t, Atemschutzmaske, Respirator, filtrierende Halbmaske, Filtermaske, Feinstaubmaske", "es": "mascarilla respiratoria, media m\u00e1scara filtrante, mascarilla autofiltrante, media m\u00e1scara filtrante contra part\u00edculas, mascarilla de pieza facial filtrante, mascarilla filtrante de protecci\u00f3n contra part\u00edculas", "fi": "hengityksensuojain, hengityssuojain", "fr": "masque FFP", "it": "respiratore antiparticolato, respiratore, facciale filtrante, filtrante facciale", "nl": "ademhalingsbeschermingsmasker, ademhalingsmasker, respiratorisch masker, respiratoir masker, ademhalingstoestel, respirator", "pt": "m\u00e1scara de part\u00edculas, respirador", "domains": "EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > organisation of work and working conditions > working conditions > occupational safety > protective equipment"}, {"id_concept": 1885412, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1885412", "en_def": "antimalarial drug which in addition is now broadly used in autoimmune diseases such as lupus and rheumatoid arthritis - COM-EN, based on: Franck Touret, Xavier de Lamballerie. 'Of chloroquine and COVID-19' (18.3.2020). Antiviral Research Volume 177, May 2020, 104762", "en": "hydroxychloroquine", "cs": "hydroxychlorochin", "de": "Hydroxychloroquin", "es": "hidroxicloroquina", "fi": "hydroksiklorokiini", "fr": "hydroxychloroquine", "it": "idrossiclorochina, idroxiclorochina", "nl": "hydroxychlorochine", "pt": "hidroxicloroquina", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product"}, {"id_concept": 1676520, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1676520", "en_def": "route over which supplies can be delivered - <a href=\"http://www.thefreedictionary.com/supply+route\" target=\"_blank\">'supply route' (5.5.2020), The Free Dictionary.", "en": "supply route", "cs": "z\u00e1sobovac\u00ed trasa", "da": "forsyningsrute, forsyningsvej, forsyningslinje", "de": "Versorgungsweg", "fi": "toimitusreitti, kuljetusreitti, huoltoreitti", "fr": "voie d'approvisionnement, route d'approvisionnement", "it": "rotta di approvvigionamento", "nl": "aanvoerroute, toeleveringsroute", "pt": "rota de abastecimento, rota de aprovisionamento", "domains": "TRANSPORT > land transport > land transport"}, {"id_concept": 3589353, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589353", "en_def": "&lt;in the context of COVID-19&gt; isolation at home or in a designated setting, in a single, dedicated, adequately ventilated room and preferably using a dedicated toilet, recommended for people while showing symptoms or for a certain period of time - COM-Terminology Coordination, based on:European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC). 'HELP FIGHT COVID-19' (7.4.2020)", "en": "self-isolation, isolation at home, home isolation", "cs": "samoizolace, dom\u00e1c\u00ed izolace, dobrovoln\u00e1 izolace", "da": "selvisolation, selvisolering, isolation i hjemmet, hjemmeisolation, isolering i hjemmet, hjemmeisolering", "de": "Selbstisolierung", "es": "aislamiento, autoaislamiento, aislamiento domiciliario", "fi": "omaehtoinen karanteeni, vapaaehtoinen karanteeni, pysyminen karanteenia vastaavissa olosuhteissa, kotikaranteeni, eristys kotikaranteenissa", "fr": "isolement \u00e0 domicile, prise en charge \u00e0 domicile, auto-isolement", "it": "autoisolamento, auto-isolamento, isolamento domiciliare", "nl": "zelfisolatie, zichzelf isoleren, thuisisolatie", "pt": "autoisolamento, isolamento em casa", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589352, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589352", "en_def": "separation and restriction of\nmovement of people who have potentially been\nexposed to SARS-CoV-2, but who are currently healthy\nand do not show symptoms - COM-Terminology Coordination, based on:European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC). 'HELP FIGHT COVID-19' (7.4.2020)", "en": "quarantine", "cs": "karant\u00e9na", "da": "karant\u00e6ne", "de": "Qua\u00adran\u00adt\u00e4\u00adne", "es": "cuarentena", "fi": "karanteeni", "fr": "quarantaine", "it": "quarantena", "nl": "quarantaine", "pt": "quarentena", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589356, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589356", "en_def": "area covering all Schengen Member States\n(including Bulgaria, Croatia, Cyprus and Romania), as well as the four Schengen\nAssociated Countries (Norway,\nIceland, Liechtenstein, and Switzerland) and would\nalso include Ireland and the United Kingdom if they decide to align - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020XC0330(02)\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - COVID-19 Guidance on the implementation of the temporary restriction on non-essential travel to the EU, on the facilitation of transit arrangements for the repatriation of EU citizens, and on the effects on visa policy", "en": "EU+ area", "cs": "prostor EU+", "da": "EU+-omr\u00e5de", "de": "erweiterter EU-Raum", "es": "espacio UE+", "fi": "EU+ -alue", "fr": "zone UE+", "it": "zona UE+", "nl": "EU+-gebied", "pt": "espa\u00e7o UE+", "domains": "LAW > international law > private international law > rights of aliens > admission of aliens > visa policy, LAW > international law > public international law > territorial law > frontier > external border of the EU"}, {"id_concept": 3589359, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589359", "en_def": "team of medical staff that can\nbe deployed quickly in any place in the EU to support local health system\nstaff who are overwhelmed - European Commission. DG BUDG. Correspondence dated 1.4.2020", "en": "flying medical team", "cs": "mobiln\u00ed zdravotnick\u00fd t\u00fdm", "da": "mobilt l\u00e6gehold", "de": "fliegendes medizinisches Team", "es": "equipo m\u00e9dico volante", "fi": "lent\u00e4v\u00e4 l\u00e4\u00e4kint\u00e4ryhm\u00e4", "fr": "\u00e9quipe m\u00e9dicale volante, \u00e9quipe m\u00e9dicale mobile", "it": "unit\u00e0 medica di pronto intervento", "nl": "vliegend medisch team, mobiel medisch team", "pt": "equipa m\u00e9dica volante", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health care profession, POLITICS > politics and public safety > public safety > civil defence"}, {"id_concept": 3589363, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589363", "en_def": "set of temporary State aid measures adopted on the basis of Article 107(3)(b)\nof the Treaty on the Functioning of the European Union, specifying which types of aid* to\nremedy the disruptions caused by the COVID-19 outbreak are compatible with the internal market - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020XC0320(03)\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - Temporary Framework for State aid measures to support the economy in the current COVID-19 outbreak ", "en": "Temporary Framework for State aid measures to support the economy in the current COVID-19 outbreak, temporary framework for State aid measures, Temporary Framework for State aid measures, State aid Temporary Framework", "cs": "do\u010dasn\u00fd r\u00e1mec pro opat\u0159en\u00ed st\u00e1tn\u00ed podpory na podporu hospod\u00e1\u0159stv\u00ed p\u0159i st\u00e1vaj\u00edc\u00edm \u0161\u00ed\u0159en\u00ed koronavirov\u00e9 n\u00e1kazy COVID-19, do\u010dasn\u00fd r\u00e1mec pro opat\u0159en\u00ed st\u00e1tn\u00ed podpory, do\u010dasn\u00fd r\u00e1mec st\u00e1tn\u00ed podpory", "de": "Befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19", "es": "Marco Temporal relativo a las medidas de ayuda estatal destinadas a respaldar la econom\u00eda en el contexto del actual brote de COVID-19, Marco Temporal relativo a las medidas de ayuda estatal", "fi": "tilap\u00e4iset puitteet valtiontukitoimenpiteille talouden tukemiseksi t\u00e4m\u00e4nhetkisess\u00e4 covid-19-epidemiassa, tilap\u00e4iset valtiontukipuitteet", "fr": "encadrement temporaire des mesures d\u2019aide d\u2019\u00c9tat visant \u00e0 soutenir l\u2019\u00e9conomie dans le contexte actuel de la flamb\u00e9e de COVID-19, encadrement temporaire des aides d'\u00c9tat", "it": "quadro temporaneo per le misure di aiuto di Stato a sostegno dell\u2019economia nell\u2019attuale emergenza della Covid-19", "nl": "tijdelijke kaderregeling inzake staatssteun ter ondersteuning van de economie vanwege de huidige COVID-19-uitbraak, tijdelijke kaderregeling inzake staatssteun", "pt": "quadro tempor\u00e1rio relativo a medidas de aux\u00edlio estatal em apoio da economia no atual contexto do surto de COVID-19, quadro tempor\u00e1rio relativo a medidas de aux\u00edlio estatal", "domains": "ECONOMICS > economic policy > economic support > State aid"}, {"id_concept": 3589365, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589365", "en_def": "situation where a disease spreads quickly and extensively causing a real, serious and imminent risk to public health by affecting the health and physical integrity not only of the members of a particular community but also globally - COM-Terminology Coordination, based on: O'Math\u00fana, D. P., de Miguel Beriain, I. (Eds.), Ethics and Law for Chemical, Biological, Radiological, Nuclear &amp; Explosive Crises (5.5.2020), Springer nature Switzerland, 2019, p. 118", "en": "public health crisis", "cs": "krize v oblasti ve\u0159ejn\u00e9ho zdrav\u00ed", "da": "folkesundhedskrise", "de": "Krise im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit", "es": "crisis de salud p\u00fablica", "fi": "kansanterveydellisen kriisitilanne", "fr": "crise de sant\u00e9 publique", "it": "crisi sanitaria pubblica, crisi di sanit\u00e0 pubblica", "nl": "volksgezondheidscrisis", "pt": "crise de sa\u00fade p\u00fablica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 1684730, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1684730", "en_def": "administration to individuals of preformed anti-bodies that can prevent or treat infectious diseases - COM-Terminology Coordination, based on:H. Cody Meissner. '5. Passive Immunization' (15.4.2020). In: Principles and Practice of Pediatric Infectious Diseases (Fourth Edition)\nPart I, 2012, Pages 37-44.e3", "en": "passive immunisation, passive immunization", "cs": "pasivn\u00ed imunizace", "da": "passiv immunisering", "de": "passive Immunisierung", "es": "seroprotecci\u00f3n, protecci\u00f3n serol\u00f3gica", "fi": "passiivinen immunisaatio", "nl": "seroprotectie, serologische bescherming, passieve immunisatie", "pt": "imuniza\u00e7\u00e3o passiva, seroprote\u00e7\u00e3o, seroprotec\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3562747, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3562747", "en_def": "person-to-person transmission via infection from an infected person in the community - COM-Terminology Coordination, based on:'Controlling Ebola in communities is critical factor in containing outbreaks' (2.4.2020), London school of hygiene &amp; tropical medicine, 2014 news, 6.10.2014", "en": "community transmission", "cs": "komunitn\u00ed p\u0159enos", "da": "smittespredning i samfundet, samfundsspredning", "de": "\u00dcbertragung innerhalb einer Gemeinschaft", "es": "transmisi\u00f3n comunitaria", "fi": "yhteis\u00f6tartunta, yhteis\u00f6n tartuntaketju, yhteis\u00f6tason tartunta, levi\u00e4minen yhteis\u00f6jen sis\u00e4ll\u00e4, v\u00e4est\u00f6tartunta, v\u00e4est\u00f6tartuntavaihe", "fr": "transmission communautaire", "it": "trasmissione comunitaria", "nl": "besmetting binnen de gemeenschap, lokale transmissie, lokale overdracht, lokale verspreiding, lokale besmetting, gemeenschapsbesmetting", "pt": "transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589371, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589371", "en_def": "operation(s) aimed at addressing the COVID-19 outbreak for which expenditure is eligible as of 1 February 2020 - EN-COM, based on:-<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02013R1303-20200401\" target=\"_blank\"> Regulation (EU) No 1303/2013 laying down common provisions on the European Regional Development Fund, the European Social Fund, the Cohesion Fund, the European Agricultural Fund for Rural Development and the European Maritime and Fisheries Fund and laying down general provisions on the European Regional Development Fund, the European Social Fund, the Cohesion Fund and the European Maritime and Fisheries Fund and repealing Council Regulation (EC) No 1083/2006- European Court of Auditors, 'Mitigating the COVID-19 outbreak using EU structural funds requires a balance between more flexibility and accountability, say Auditors' (16.4.2020), press release, Luxembourg, 15 April 2020", "en": "operation for fostering crisis response capacities, operation for fostering crisis response capacities in the context of the COVID-19 outbreak, operations for fostering crisis response capacities, operations for fostering crisis response capacities in the context of the COVID-19 outbreak", "cs": "operace na podporu kapacit reakce na krizi, operace na podporu kapacit reakce na krizi v souvislosti s \u0161\u00ed\u0159en\u00edm onemocn\u011bn\u00ed COVID-19", "de": "Vorhaben zur St\u00e4rkung der Krisenreaktionskapazit\u00e4ten im Zusammenhang mit dem COVID-19-Ausbruch", "es": "operaci\u00f3n destinada a fomentar las capacidades de respuesta a las crisis, operaci\u00f3n destinada a fomentar las capacidades de respuesta a la crisis en el contexto del brote de COVID\u201019", "fi": "kriisinhallintavalmiuksia parantava toimi, toimi, jolla parannetaan kriisinhallintavalmiuksia covid-19:n puhkeamisen yhteydess\u00e4", "fr": "op\u00e9ration visant \u00e0 stimuler les capacit\u00e9s de r\u00e9action aux crises dans le cadre de la propagation du COVID-19, op\u00e9ration destin\u00e9e \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s de r\u00e9action", "it": "operazione volta a promuovere le capacit\u00e0 di risposta alle crisi, operazione volta a promuovere le capacit\u00e0 di risposta alle crisi nel contesto dell'epidemia di COVID-19", "nl": "maatregel ter versterking van de crisisresponscapaciteit, maatregel ter versterking van de crisisresponscapaciteit in het kader van de COVID-19-uitbraak, actie ter versterking van de crisisresponscapaciteit, maatregelen ter versterking van de crisisresponscapaciteit in het kader van de COVID-19-uitbraak, acties ter versterking van de crisisresponscapaciteit in de context van de uitbraak van COVID-19", "pt": "a\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o das capacidades de resposta a situa\u00e7\u00f5es de crise", "domains": "EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing > EU financial instrument > fund (EU) > Structural Funds, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589393, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589393", "en_def": "task force created by the Commssion as a one-stop shop for practical and legal questions related to the implementation of the Coronavirus Response Investment Initiative - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?qid=1585922402225&amp;uri=COM:2020:143:FIN\" target=\"_blank\">COM/2020/143 final: Commission Communication - Coronavirus Response Using every available euro in every way possible to protect lives and livelihoods", "en": "Coronavirus Response Investment Initiative Task Force, CRII Task Force", "cs": "pracovn\u00ed skupina pro investi\u010dn\u00ed iniciativu pro reakci na koronavirus", "de": "Taskforce der Investitionsinitiative zur Bew\u00e4ltigung der Coronavirus-Krise, CRII-Taskforce", "es": "Grupo de Trabajo de la Iniciativa de Inversi\u00f3n en Respuesta al Coronavirus, Grupo de Trabajo IIRC", "fi": "koronaviruksen vaikutusten lievent\u00e4mist\u00e4 koskevaa investointialoitetta k\u00e4sittelev\u00e4 ty\u00f6ryhm\u00e4", "fr": "task force \u00abInitiative d\u2019investissement en r\u00e9action au coronavirus\u00bb", "it": "task force per l'Iniziativa di investimento in risposta al coronavirus", "nl": "taskforce van het investeringsinitiatief coronavirusrespons, CRII-taskforce", "pt": "Grupo de Trabalho Iniciativa de Investimento em Resposta ao Coronav\u00edrus", "domains": "FINANCE > financing and investment, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 1490194, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1490194", "en_def": "transparent thermoplastic often used in sheet form as a lightweight or shatter-resistant alternative to glass consisting in a polymer of methyl methacrylate, with chemical formula (C5H8O2)n - COM-Terminology Coordination, based on:Wikipedia &gt; Poly(methyl methacrylate) (9.4.2020)", "en": "PMMA, poly(methyl methacrylate), polymethyl methacrylate, plexiglass", "cs": "PMMA, polymethylmethakryl\u00e1t, polymetylmetakryl\u00e1t, plexisklo", "da": "PMMA, polymethyl methacrylat", "de": "Polymethylmethacrylat, PMMA, Plexiglas", "es": "polimetilmetacrilato, polimetacrilato de metilo, plexigl\u00e1s", "fi": "polymetyylimetakrylaatti, PMMA, pleksilasi, pleksi, akryylilasi", "fr": "poly(m\u00e9thacrylate de m\u00e9thyle), polym\u00e9thacrylate de m\u00e9thyle, Plexiglas, plastique m\u00e9thacrylique, r\u00e9sine m\u00e9thacrylique", "it": "PMMA, polimetacrilato di metile, polimetilacrilato, plexiglass, plexiglas", "nl": "plexiglas, polymethylmethacrylaat, PMMA, acrylaat, methylpolymethacrylaat", "pt": "poli(metacrilato de metilo), polimetacrilato de metilo, PMMA, <i>plexiglas</i>", "domains": "INDUSTRY > chemistry > chemical industry > raw chemical industry > plastics industry > plastics > polymer, INDUSTRY > chemistry > chemical compound"}, {"id_concept": 3589401, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589401", "en_def": "particulate respirator that is designed for single use\nand is not conceived to be cleaned and decontaminated - COM-EN, based on:- Disposable Respirators (3.4.2020), American Thoracic\nSociety- CDC. 'Respirator Fact Sheet' (3.4.2020)", "en": "disposable particulate respirator, disposable respirator, disposable respirator mask", "de": "Einweg-Atemschutzger\u00e4t, Einweg-Atemschutzmaske", "fi": "kertak\u00e4ytt\u00f6inen hengityksensuojain, kertak\u00e4ytt\u00f6inen hengityssuojain", "pt": "m\u00e1scara descart\u00e1vel", "domains": "EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > organisation of work and working conditions > working conditions > occupational safety > protective equipment, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3550505, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3550505", "en_def": "equity financial instrument to provide risk capital to SMEs mainly in the expansion and growth stages - COM-Terminology Coordination, based on: European Commission, Coronavirus: Commission and European Investment Fund (part of EIB Group) unlock \u20ac8 billion in finance for 100,000 small and medium-sized businesses (15.4.2020), press release, IP/20/569, Brussels, 6 April 2020", "en": "COSME Equity Facility for Growth, Equity Facility for Growth, COSME EFG, EFG", "cs": "n\u00e1stroj pro kapit\u00e1lov\u00e9 investice pro r\u016fst v r\u00e1mci programu COSME, n\u00e1stroj pro kapit\u00e1lov\u00e9 investice pro r\u016fst, COSME EFG, EFG", "de": "COSME-Eigenkapitalfazilit\u00e4t f\u00fcr Wachstum, Eigenkapitalfazilit\u00e4t f\u00fcr Wachstum, COSME EFG", "es": "Instrumento de Capital para el Crecimiento, Instrumento de Capital para el Crecimiento del programa COSME, ICC del programa COSME", "fi": "COSME-ohjelmaan sis\u00e4ltyv\u00e4 kasvuun t\u00e4ht\u00e4\u00e4v\u00e4n p\u00e4\u00e4omaj\u00e4rjestely, kasvuun t\u00e4ht\u00e4\u00e4v\u00e4 p\u00e4\u00e4omaj\u00e4rjestely, EFG-j\u00e4rjestely", "fr": "facilit\u00e9 \u00abcapital-risque\u00bb pour la croissance, m\u00e9canisme de fonds propres pour la croissance du programme COSME, m\u00e9canisme COSME EFG", "it": "strumento di capitale proprio per la crescita del COSME, strumento di capitale proprio per la crescita, strumento di capitale per la crescita, EFG del COSME, EFG di COSME, EFG, strumento di capitale proprio per la crescita nell'ambito del COSME, EFG nell'ambito del COSME, strumento di equity per la crescita di COSME, strumento di capitale per la crescita COSME", "nl": "eigenvermogensfaciliteit voor groei van Cosme, eigenvermogensfaciliteit voor groei, Cosme-EFG, EFG, eigenvermogensfaciliteit voor groei in het kader van Cosme", "pt": "mecanismo de capital pr\u00f3prio para o crescimento", "domains": "FINANCE > financing and investment, BUSINESS AND COMPETITION > business classification > size of business > small and medium-sized enterprises, EUROPEAN UNION > European construction > deepening of the European Union > EU activity > EU action > European growth initiative"}, {"id_concept": 3589418, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589418", "en_def": "individual who presents symptoms of an infection, but has not been clinically diagnosed - COM-EN", "en": "undetected case, undiagnosed, symptomatic patient", "fi": "diagnosoimaton tapaus", "it": "contagiato sommerso, caso sommerso, contagio sommerso", "pt": "caso oculto", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 1109292, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109292", "en_def": "epidemiological study that draws inferences from a sample to a population where the independent variable is not under the control of the researcher because a randomised study or trial is unethical or infeasible  - COM-Terminology Coordination, based on:1) Wikipedia. Observational study (7.5.2020)2) Rosenbaum, Paul R. Design of Observational Studies (7.5.2020). ISBN 978-1-4614-2486-4 3) Brenda Waning, Michael Montagne. Pharmacoepidemiology: Principles and Practice &gt; <a href=\"https://accesspharmacy.mhmedical.com/content.aspx?bookid=438&amp;sectionid=40428524\" target=\"_blank\">'Chapter 3. Observational Study Designs' (5.5.2020)", "en": "observational study", "cs": "observa\u010dn\u00ed studie, pozorovac\u00ed studie", "de": "Beobachtungsstudie", "es": "estudio observacional", "fi": "havainnoiva tutkimus, havaintotutkimus, havainnoiva tutkimusasetelma", "fr": "\u00e9tude d'observation", "it": "studio osservazionale", "nl": "observationeel onderzoek", "pt": "estudo observacional, estudo de observa\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589422, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589422", "en_def": "name given to all actors in the Union\u2019s development and\ncooperation policy, being introduced under von der Leyen\u2019s Commission when\nreferring to the need for coordinating efforts of the Commission Services,\nEuropean External Action Service, European Financial Institutions, Member\nStates, civil society and private sector, and thus act collectively as a team - COM-Terminology\nCoordination, based on:Remarks by HR/VP Josep Borrell and Commissioner for International Partnerships Jutta Urpilainen at the press conference on the Joint Communication towards a Comprehensive Strategy with AfricaRemarks by HR/VP Josep Borrell and Commissioner for International Partnerships Jutta Urpilainen, transcript of Questions &amp; Answers", "en": "Team Europe", "cs": "t\u00fdm Evropa", "da": "Team Europe", "de": "Team Europa", "es": "Equipo Europa", "fi": "Team Europe, Eurooppa-tiimi, Eurooppa-joukkue", "fr": "\u00e9quipe d'Europe, \u00e9quipe Europe", "it": "Team Europa", "nl": "Team Europa", "pt": "Equipa Europa", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 3589424, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589424", "en_def": "disinfectants and other material used to prevent volunteers who provide food or material assistance to deprived persons during an epidemic from being contaminated with the virus - COM-EN, based on:European Commission. DG EMPL. correspondence dated 3.4.2020", "en": "personal protective material", "cs": "osobn\u00ed ochrann\u00fd materi\u00e1l", "de": "pers\u00f6nliches Schutzmaterial", "es": "material de protecci\u00f3n individual", "fi": "henkil\u00f6kohtaiset suojavarusteet, suojavarusteet", "it": "materiale di protezione individuale", "nl": "persoonlijk beschermingsmiddel, pbm", "pt": "material de prote\u00e7\u00e3o individual", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3589425, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589425", "en_def": "transmission of a pathogen from a vertebrate\nanimal to a human - COM-EN, based on: Plowright R., Parrish C., McCallum H. et al.; Pathways to zoonotic spillover (7.4.2020). Nature Reviews Microbiology volume 15, pages 502\u2013510(2017).", "en": "zoonotic spillover, zoonotic pathogen spillover, spillover", "de": "zoonotischer \u00dcbersprung", "fi": "zoonoottinen lajisiirtym\u00e4, l\u00e4ikkyminen", "pt": "transmiss\u00e3o secund\u00e1ria", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589426, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589426", "en_def": "network set up in 2019 to help prevent and manage shortages of human and veterinary medicines by improving information-sharing between Member States, the European Medicines Agency (EMA) and the European Commission - COM-EN, based on: European Medicines Agency (EMA). 'Availability of medicines' (22.4.2020)", "en": "Single Point of Contact network, SPOC network", "cs": "s\u00ed\u0165 jednotn\u00fdch kontaktn\u00edch m\u00edst, s\u00ed\u0165 SPOC", "da": "netv\u00e6rk af centrale kontaktpunkter, SPOC-netv\u00e6rk, netv\u00e6rk af enkelte kontaktpunkter", "de": "Netz der zentralen Anlaufstellen, SPOC-Netz", "es": "red de puntos de contacto \u00fanicos, red SPOC", "fi": "keskitettyjen asiointipisteiden verkosto", "fr": "r\u00e9seau de points de contact unique, r\u00e9seau de SPOC", "it": "rete di punti di contatto unici, rete degli SPOC", "nl": "centraal contactpunt, SPOC-netwerk", "pt": "rede de pontos \u00fanicos de contacto", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 3589427, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589427", "en_def": "mechanism, similar to SPOC network, based on the appointment of an i-SPOC in each pharmaceutical company, who will feed information on current or anticipated shortages of COVID-19-related medicines to EMA in order to have a better overview of ongoing supply issues irrespective of the licensing route and a quicker flow of information from the pharmaceutical industry with the objective of mitigating and, if possible, preventing shortages of COVID-19 medicines - COM-Terminology Coordination, based on: European Medicines Agency (EMA). 'EU authorities agree new measures to support availability of medicines used in the COVID-19 pandemic' (7.4.2020). Press Release.", "en": "industry single point of contact system, i-SPOC system", "cs": "syst\u00e9m jednotn\u00fdch kontaktn\u00edch m\u00edst pr\u016fmyslu, syst\u00e9m i-SPOC", "de": "System der zentralen Anlaufstellen f\u00fcr die Industrie, i-SPOC-System", "es": "red de puntos de contacto \u00fanicos de la industria", "fi": "i-SPOC-j\u00e4rjestelm\u00e4", "it": "sistema di punti di contatto unici per l\u2019industria, sistema degli i-SPOC", "nl": "systeem van een centraal contactpunt in de farmaceutische industrie, i-SPOC-systeem", "pt": "sistema de pontos \u00fanicos de contacto da ind\u00fastria", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589428, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589428", "en_def": "use of an approved/licensed medicinal product or veterinary medicinal product for the indications for which it has been approved/licensed - COM-Terminology Coordination, based on:Stafford, R. S., Regulating Off-Label Drug Use \u2014 Rethinking the Role of the FDA (7.4.2020), New England Journal of Medicine, 2008, 358, pp. 1427-1429", "en": "on-label use", "cs": "pou\u017eit\u00ed v souladu s rozhodnut\u00edm o registraci, pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed v souladu s rozhodnut\u00edm o registraci, pou\u017eit\u00ed l\u00e9\u010div\u00e9ho p\u0159\u00edpravku v souladu s rozhodnut\u00edm o registraci, pou\u017eit\u00ed p\u0159\u00edpravku v souladu s rozhodnut\u00edm o registraci, schv\u00e1len\u00e9 pou\u017eit\u00ed", "da": "on label-anvendelse, on label-brug", "de": "zulassungskonforme Anwendung, On-Label-Gebrauch", "es": "uso autorizado, uso para una indicaci\u00f3n autorizada", "fi": "myyntiluvan mukainen k\u00e4ytt\u00f6, valmisteyhteenvedon mukainen k\u00e4ytt\u00f6", "fr": "utilisation conforme au r\u00e9sum\u00e9 des caract\u00e9ristiques du produit, utilisation conforme au RCP, utilisation on-label", "it": "uso on-label", "nl": "onlabel gebruik, geregistreerd gebruik, on-label gebruik", "pt": "uso conforme", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589429, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589429", "en_def": "concentration of oxygen above 85% that is used for medical treatments - COM-EN, based on:Scott Ridl. 'What is Medical Grade Oxygen?' (7.4.2020) Oxygen Concentrator Store", "en": "medical grade oxygen, medical oxygen", "cs": "medic\u00ednsk\u00fd kysl\u00edk, l\u00e9ka\u0159sk\u00fd kysl\u00edk", "da": "medicinsk ilt, ilt til medicinsk brug", "de": "medizinischer Sauerstoff", "es": "ox\u00edgeno m\u00e9dico", "fi": "l\u00e4\u00e4kkeellinen happi", "fr": "oxyg\u00e8ne m\u00e9dical", "it": "ossigeno terapeutico", "nl": "medische zuurstof", "pt": "oxig\u00e9nio medicinal", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589430, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589430", "en_def": "drug that can facilitate rapid resuscitation of a patient in cardiorespiratory arrest - COM-Terminology Coordination, based on: Resuscitation Council (UK). Quality standards for cardiopulmonary resuscitation practice and training. 'Acute care - equipment and drug lists' (7.4.2020)", "en": "resuscitation medicine, resuscitation drug", "cs": "l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek pro resuscitaci, l\u00e9k pro resuscitaci", "da": "genoplivningsmedicin, genoplivningsmiddel, l\u00e6gemiddel til genoplivning, genoplivningsl\u00e6gemiddel", "de": "Reanimationsmedikament", "es": "medicamento de reanimaci\u00f3n", "fi": "elvytysl\u00e4\u00e4ke", "fr": "m\u00e9dicament de la r\u00e9animation de l\u2019arr\u00eat cardiaque, m\u00e9dicament de r\u00e9animation, m\u00e9dicament utilis\u00e9 pour la r\u00e9animation, m\u00e9dicament d\u2019urgence-r\u00e9animation", "it": "farmaco per rianimazione", "nl": "reanimatiemedicatie, medicatie voor reanimatie", "pt": "medicamento de reanima\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589432, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589432", "en_def": "particulate respirator that can be reused and that has been designed to be cleaned and decontaminated - COM-EN, based on: - CDC. 'Respirator Fact Sheet' (3.4.2020)", "en": "reusable respirator, reusable particulate respirator, reusable respirator mask", "de": "wiederverwendbares Atemschutzger\u00e4t, wiederverwendbare Atemschutzmaske", "fi": "uudelleenk\u00e4ytett\u00e4v\u00e4 hengityksensuojain", "pt": "m\u00e1scara reutiliz\u00e1vel", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > organisation of work and working conditions > working conditions > occupational safety, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589438, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589438", "en_def": "strategy adopted by public authorities in order to contain the spread of a pathogen whereby infected or exposed individuals are separated from healthy individuals - COM-EN, based on:Lawrence O. Gostin. <a href=\"https://scholarship.law.georgetown.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=2829&amp;context=facpub\" target=\"_blank\">'Pandemic Influenza: Public Health Preparedness for the Next Global Health Emergency Global Health Emergency' (7.4.2020). Georgetown University Law Center", "en": "civil confinement", "de": "Isolation", "fi": "massakaranteeni", "pt": "isolamento", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589439, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589439", "en_def": "restrictions on the movement of people within and across borders to prevent or slow down the spread of an infectious disease during a pandemic - COM-EN, based on: European Parliament &gt; Joint Motion for a Resolution pursuant to Rule 132(2) and (4) of the Rules of Procedure (20.4.2020)National News Bureau of Thailand &gt; Thailand to implement measures to discourage COVID-19 \u201cSuper Spreader\u201d (20.4.2020), 25 February 2020.", "en": "restrictions on movement, lockdown measures, confinement measures, confinement", "cs": "omezen\u00ed voln\u00e9ho pohybu osob, omezen\u00ed voln\u00e9ho pohybu, omezen\u00ed volnosti pohybu, opat\u0159en\u00ed omezuj\u00edc\u00ed voln\u00fd pohyb osob, opat\u0159en\u00ed omezuj\u00edc\u00ed voln\u00fd pohyb", "da": "begr\u00e6nsninger af bev\u00e6gelsesfriheden, nedlukningsforanstaltninger, isolationsforanstaltninger, isolation, karant\u00e6neforanstaltninger, begr\u00e6nsninger i bev\u00e6gelsesfriheden", "de": "Ausgangsbeschr\u00e4nkungen", "es": "limitaci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n, medida de confinamiento, confinamiento", "fi": "liikkumisrajoitukset, sulkutoimet, eristystoimenpiteet", "fr": "mesure de confinement", "it": "misure di confinamento, misure di blocco", "nl": "beperkingen op verplaatsingen, afzonderingsmaatregelen, afzondering, lockdownmaatregelen", "pt": "medidas de confinamento", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 1353023, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1353023", "en_def": "(a) equipment designed and manufactured to be worn or held by a person for protection against one or more risks to that person's health or safety;(b) interchangeable components for equipment referred to in point (a) which are essential for its protective function;(c) connexion systems for equipment referred to in point (a) that are not held or worn by a person, that are designed to connect that equipment to an external device or to a reliable anchorage point, that are not designed to be permanently fixed and that do not require fastening works before use - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32016R0425\" target=\"_blank\">Regulation (EU) 2016/425 of the European Parliament and of the Council of 9 March 2016 on personal protective equipment and repealing Council Directive 89/686/EEC ", "en": "personal protective equipment, PPE, personal protection equipment, personal safety equipment, personal protective device, individual protective equipment, body protection equipment, individual means of protection, protective equipment, protective personal equipment", "cs": "osobn\u00ed ochrann\u00fd prost\u0159edek, OOP, ochrann\u00fd prost\u0159edek", "da": "personligt v\u00e6rnemiddel, PV, personligt beskyttelsesmiddel, personligt sikkerhedsudstyr", "de": "pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung, pers\u00f6nliche Sicherheitsausr\u00fcstung, PSA, K\u00f6rperschutzmittel", "es": "equipo de protecci\u00f3n individual, EPI, equipo de protecci\u00f3n personal, equipos de protecci\u00f3n personal, EPP", "fi": "henkil\u00f6nsuojain", "fr": "\u00e9quipement de protection individuelle, EPI, \u00e9quipement individuel de s\u00e9curit\u00e9, moyen individuel de protection, moyen de protection individuelle", "it": "dispositivo di protezione individuale, DPI, dispositivo di protezione", "nl": "persoonlijk beschermingsmiddel, persoonlijke beschermingsmiddelen individuele individueel, PBM, PBM's, persoonlijke veiligheidsapparatuur", "pt": "equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual, EPI", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety"}, {"id_concept": 3589441, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589441", "en_def": "specialised product for nutritional therapy, including oral nutritional supplements designed to be consumed orally, as well as products designed for enteral tube feeding (via the gastrointestinal\n tract) and parenteral nutrition (intravenous feeding) for those who are unable to eat - COM-EN, based on:1) 'Medical Nutrition' (7.4.2020). Medical Nutrition International Industry2) Marco Cintoni, Emanuele Rinninella, Maria Giuseppina Annetta &amp; Maria Cristina Mele. 'Nutritional management in hospital setting during SARS-CoV-2 pandemic: a real-life experience' (7.4.2020). Eur J Clin Nutr (2020).", "en": "medical nutrition", "cs": "l\u00e9\u010debn\u00e1 v\u00fd\u017eiva", "da": "medicinsk ern\u00e6ring", "de": "medizinische Nahrung", "es": "nutrici\u00f3n m\u00e9dica, producto de nutrici\u00f3n m\u00e9dica", "fi": "kliininen ravitsemus, kliininen ravitsemushoito", "fr": "produit nutritionnel \u00e0 usage m\u00e9dical, produit alimentaire utilis\u00e9 \u00e0 des fins m\u00e9dicales sp\u00e9cifiques, nutrition m\u00e9dicale", "it": "nutrizione clinica", "nl": "medische voeding", "pt": "nutri\u00e7\u00e3o cl\u00ednica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > nutrition, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine"}, {"id_concept": 3589442, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589442", "en_def": "drug that is not considered to be the first-line treatment for a disease - COM-Terminology Coordination", "en": "alternative drug, alternative medicine", "cs": "alternativn\u00ed l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek, alternativn\u00ed LP", "de": "alternatives Arzneimittel", "es": "medicamento alternativo", "fi": "vaihtoehtoinen l\u00e4\u00e4ke", "it": "farmaco alternativo", "nl": "alternatief geneesmiddel, alternatief medicijn", "pt": "medicamento alternativo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589445, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589445", "en_def": "phased process of allowing citizens to return to normal daily travel activity as the contagious effect of a pandemic begins to subside - COM-EN", "en": "lifting restrictions on movement, lifting lockdown measures, de-confinement, lifting restrictive measures, deconfinement, lifting containment measures", "cs": "ru\u0161en\u00ed omezen\u00ed voln\u00e9ho pohybu osob, ru\u0161en\u00ed opat\u0159en\u00ed omezuj\u00edc\u00edch voln\u00fd pohyb osob, ru\u0161en\u00ed omezuj\u00edc\u00edch opat\u0159en\u00ed", "de": "Aufhebung der Ausgangsbeschr\u00e4nkungen", "es": "desconfinamiento", "fi": "liikkumisrajoitusten purkaminen, erist\u00e4misen purkaminen, rajoittavien toimenpiteiden purkaminen", "fr": "d\u00e9confinement", "it": "fine del confinamento, revoca delle misure restrittive", "nl": "opheffen van de afzonderingsmaatregelen, opheffing van de inperkingsmaatregelen, opheffing van de beperkende maatregelen, opheffen van afzondering, opheffen van beperkende maatregelen, opheffen van de inperkingsmaatregelen", "pt": "desconfinamento", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3528010, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3528010", "en_def": "mechanism whereby firms in a period of economic downturn do not lay off employees, but employ them for shorter periods of time, whilst compensating them for the reduction in the hours worked - COM-EN, based on:Directorate-General for Economic and Financial Affairs, Short time working arrangements as response to cyclical fluctuations (3.4.2020), 2010", "en": "short-time work scheme, short time working scheme, short-time working arrangement, STWA, short time working arrangement, short-time working arrangements, short-time working scheme, short-time scheme", "cs": "zkr\u00e1cen\u00fd \u00favazek, zkr\u00e1cen\u00e1 pracovn\u00ed doba, re\u017eim zkr\u00e1cen\u00e9 pracovn\u00ed doby", "da": "arbejdsfordelingsordning, arbejdsdelingsordning, arbejdsfordeling", "de": "Kurzarbeitsregelung", "es": "r\u00e9gimen de reducci\u00f3n del tiempo de trabajo, r\u00e9gimen de reducci\u00f3n de jornada, disposiciones de jornada reducida", "fi": "ty\u00f6ajan lyhent\u00e4misj\u00e4rjestely, lyhennetty\u00e4 ty\u00f6aikaa koskeva j\u00e4rjestely, ty\u00f6ajan lyhennys, lyhent\u00e4minen", "fr": "mesure de ch\u00f4mage partiel, dispositif de ch\u00f4mage partiel, mesure d'activit\u00e9 partielle, mesure de ch\u00f4mage technique", "it": "regime di riduzione dell'orario lavorativo, regime di disoccupazione parziale", "nl": "werktijdverkorting, arbeidsduurvermindering", "pt": "regime de tempo de trabalho reduzido, regime de redu\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho", "domains": "EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > organisation of work and working conditions, SOCIAL QUESTIONS > social protection"}, {"id_concept": 3589451, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589451", "en_def": "point set up at hospital or other healthcare building entrance where people who arrive there are screened for a communicable disease in order to protect staff and patients from the spread of the disease - COM-Terminology Coordination, based on:Austin Health &gt; Patients &amp; Visitors &gt; Coronavirus &gt; 'Screening points for visitors and patients' (8.4.2020)", "en": "screening point, triage station", "cs": "screeningov\u00fd prostor, prostor pro screening, prostor pro tri\u00e1\u017e, prostor pro t\u0159\u00edd\u011bn\u00ed", "de": "Triage-Punkt", "es": "punto de cribado", "fi": "potilaiden luokittelupiste", "it": "punto di pre-triage, punto di triage", "nl": "triagecentrum, triagepost, triagepunt, screeningpunt", "pt": "ponto de triagem", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589452, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589452", "en_def": "infection  with the COVID-19 virus (SARS-CoV-2) - COM-Terminology Coordination, based on: WHO. 'Laboratory testing for coronavirus disease (COVID-19) in suspected human cases' (9.4.2020). Interim guidance, 19 March 2020.", "en": "COVID-19 infection, infection with SARS-CoV-2", "cs": "infekce COVID-19, n\u00e1kaza COVID-19, infekce virem SARS-CoV-2, n\u00e1kaza virem SARS-CoV-2", "de": "Covid-19-Infektion, Infektion mit SARS-CoV-2", "es": "infecci\u00f3n por SARS-CoV-2", "fi": "covid-19-tartunta, covid-19-infektio, SARS-CoV-2-infektio, SARS-CoV-2-tartunta", "fr": "infection par le SARS-CoV-2, infection par la COVID-19", "it": "infezione da COVID-19, infezione da SARS-CoV-2", "nl": "COVID-19-infectie, COVID-19-besmetting", "pt": "infe\u00e7\u00e3o com COVID-19, infe\u00e7\u00e3o com SARS-CoV-2", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 1109325, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109325", "en_def": "time during which an infectious\nagent may be transferred directly or indirectly from an infected person to another person, from an infected animal to humans, or\nfrom an infected person to animals, including arthropods - COM-Terminology Coordination, based on: UCLA. Field School of Public Health. Epidemiology &gt; 'Definitions' (12.5.2020)", "en": "period of communicability, communicable period", "de": "Dauer der Ansteckungsf\u00e4higkeit", "es": "per\u00edodo de transmisibilidad, Periodo de transmisibilidad", "fi": "tartuntavaihe", "fr": "p\u00e9riode de transmissibilit\u00e9", "it": "periodo di contagiosit\u00e0", "nl": "besmettelijke periode, periode van besmettelijkheid", "pt": "per\u00edodo de transmissibilidade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589454, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589454", "en_def": "device for self-testing manufactured and used within the same health\ninstitution - COM-Terminology Coordination, based on: Art. 5(5) of <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02017R0746-20170505\" target=\"_blank\">Regulation (EU) 2017/746 of the European Parliament and of the Council on in vitro diagnostic medical devices and repealing Directive 98/79/EC and Commission Decision 2010/227/EU", "en": "in-house device", "cs": "prost\u0159edek vyroben\u00fd a pou\u017e\u00edvan\u00fd pouze v r\u00e1mci dan\u00e9ho zdravotnick\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed, prost\u0159edek vyroben\u00fd v r\u00e1mci zdravotnick\u00e9ho za\u0159\u00edzen\u00ed", "de": "hausinternes Produkt", "fi": "omaan k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n valmistettu laite", "it": "dispositivo fabbricato internamente", "pt": "dispositivo interno", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1430862, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1430862", "en_def": "establishment found on hospital premises which delivers hospital pharmacy services - COM-EN, based on:1) Wikipedia. 'Hospital pharmacy' (8.4.2020)2) European Association of Hospital Pharmacists (EAHP). About &gt; 'What is Hospital Pharmacy ?' (8.4.2020)", "en": "hospital pharmacy", "cs": "nemocni\u010dn\u00ed l\u00e9k\u00e1rna", "de": "Krankenhausapotheke", "es": "farmacia hospitalaria", "fi": "sairaala-apteekki", "fr": "pharmacie hospitali\u00e8re", "it": "farmacia ospedaliera", "nl": "ziekenhuisapotheek", "pt": "farm\u00e1cia hospitalar", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > pharmacy, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > health service"}, {"id_concept": 3589456, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589456", "en_def": "epidemiological study designed to investigate the extent of infection based on seropositivity\nin the general population - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. 'Population-based age-stratified seroepidemiological investigation protocol for COVID-19 virus infection' (14.4.2020).", "en": "serological survey, serological study, sero-epidemiological study, population-based seroepidemiological investigation, sero-epidemiological population survey", "cs": "popula\u010dn\u00ed s\u00e9roepidemiologick\u00e1 studie, s\u00e9rologick\u00fd p\u0159ehled", "de": "seroepidemiologische Populationsstudie", "es": "estudio seroepidemiol\u00f3gico de la poblaci\u00f3n, estudio seroepidemiol\u00f3gico poblacional, estudio serol\u00f3gico", "fi": "seroepidemiologinen v\u00e4est\u00f6tutkimus", "fr": "enqu\u00eate s\u00e9ro-\u00e9pid\u00e9miologique aupr\u00e8s de la population, enqu\u00eate s\u00e9ro-\u00e9pid\u00e9miologique sur la population", "it": "indagine siero-epidemiologica sulla popolazione, indagine sierologica", "nl": "sero-epidemiologisch bevolkingsonderzoek, sero-epidemiologische studie, serologisch onderzoek, serologische studie", "pt": "estudo seroepidemiol\u00f3gico de popula\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589460, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589460", "en_def": "function of the European Commission's Secretariat-General set up to determine countries\u2019 needs during the COVID-19 pandemic, screen companies\u2019 offers, and match these to demand for medical equipment across the EU - COM-EN, based on:Movers and Shakers (22.4.2020). Mia Bartoloni and Megan MacDougall. The Parliament Magazine. 3 April 2020", "en": "clearing house for medical equipment (COVID-19)", "cs": "clearingov\u00fd syst\u00e9m pro zdravotnick\u00e9 vybaven\u00ed (COVID-19)", "da": "clearingcentral for medicinsk udstyr (covid-19)", "de": "Clearingstelle f\u00fcr medizinisches Ger\u00e4t (COVID-19)", "es": "Centro de Coordinaci\u00f3n de Equipos M\u00e9dicos (COVID-19)", "fi": "terveydenhuollon laitteiden ja tarvikkeiden selvityskeskus (covid-19)", "fr": "centre de coordination des \u00e9quipements m\u00e9dicaux, chambre de compensation pour l\u2019\u00e9quipement m\u00e9dical (COVID-19)", "it": "centrale di coordinamento per le attrezzature mediche (COVID-19)", "pt": "centro de coordena\u00e7\u00e3o de equipamento m\u00e9dico (COVID-19)", "domains": "POLITICS > executive power and public service > administrative structures, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU institution > European Commission"}, {"id_concept": 3589461, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589461", "en_def": "mechanism set up by the European Commission that facilitates the identification of available supplies, including testing kits, and their matching with demand by the Member States in regard to COVID-19 - COM-EN, based on: European Commission &amp; European Council. 'Joint European Roadmap towards lifting COVID-19 containment measures' (15.4.2020)", "en": "Clearing house for medical equipment, clearing house, Clearinghouse for medical equipment", "cs": "clearingov\u00fd syst\u00e9m pro zdravotnick\u00e9 vybaven\u00ed, clearingov\u00fd syst\u00e9m", "da": "clearingcentral for medicinsk udstyr, clearingcentral, clearinginstitut", "de": "Clearingstelle f\u00fcr medizinisches Ger\u00e4t", "es": "Centro de Coordinaci\u00f3n de Equipos M\u00e9dicos, Centro de Coordinaci\u00f3n", "fi": "terveydenhuollon laitteiden ja tarvikkeiden selvityskeskus, selvityskeskus", "fr": "centre de coordination des \u00e9quipements m\u00e9dicaux", "it": "centrale di coordinamento per le attrezzature mediche, centrale di coordinamento", "nl": "clearinghouse voor medische uitrusting", "pt": "centro de coordena\u00e7\u00e3o de equipamento m\u00e9dico, centro de coordena\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU institution > European Commission"}, {"id_concept": 3589462, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589462", "en_def": "fund proposed by the Eurogroup to be set up as the fourth pillar of the economic policy strategy and intended to provide an economic response to the social and economic disruption caused by the COVID-19 pandemic - Letter from Mario Centeno, president of the Eurogroup, to Charles Michel, President of the European Council (14.4.2020), 10 April 2020.", "en": "European Recovery Fund, Recovery Fund", "cs": "fond na podporu o\u017eiven\u00ed", "da": "Den Europ\u00e6iske Genopretningsfond, genopretningsfond", "de": "Europ\u00e4ischer Aufbaufonds, Aufbaufonds, Europ\u00e4ischer Erholungsfonds, Erholungsfonds", "es": "Fondo Europeo de Recuperaci\u00f3n", "fi": "elpymisrahasto", "fr": "Fonds europ\u00e9en pour la relance, Fonds pour la relance", "it": "fondo europeo per la ripresa, fondo per la ripresa", "nl": "Europees herstelfonds, herstelfonds", "pt": "Fundo de Recupera\u00e7\u00e3o Europeu, Fundo de Recupera\u00e7\u00e3o", "domains": "ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}, {"id_concept": 771416, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/771416", "en_def": "learning that occurs when the learner and instructor, or source of information, are separated by time and distance and therefore cannot meet in a traditional classroom setting. Information is typically transmitted via technology (email, discussion boards, video conference, audio bridge), but also via books or correspondence, so that no physical presence in the classroom is required - COUNCIL-EN based on Training Industry, Remote Learning (27.5.2020)", "en": "distance learning, online learning, remote learning, distributed learning, e-learning, DL, distance study", "cs": "distan\u010dn\u00ed vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, distan\u010dn\u00ed u\u010den\u00ed, online vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed, vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed na d\u00e1lku", "da": "fjernl\u00e6ring, fjernstudie, onlinel\u00e6ring, e-l\u00e6ring", "de": "Fernlernen, Telelearning", "es": "aprendizaje a distancia", "fi": "et\u00e4opiskelu, verkko-opiskelu, et\u00e4oppiminen, hajautettu oppiminen", "fr": "apprentissage \u00e0 distance, t\u00e9l\u00e9apprentissage, formation \u00e0 distance", "it": "apprendimento a distanza, apprendimento online", "nl": "afstandsleren, gedistribueerd leren", "pt": "aprendizagem em linha, aprendizagem \u00e0 dist\u00e2ncia", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > education > teaching method > distance learning"}, {"id_concept": 3589468, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589468", "en_def": "rapid diagnostic test suitable for point-of-care testing that directly detects the presence or absence of an antigen - COM-Central Terminology, based on: Wikipedia. 'Rapid antigen test' (15.4.2020)", "en": "rapid antigen test, RAT, rapid antigen detection test, RADT, rapid antigen assay", "cs": "rychl\u00fd test na detekci antigenu, rychlotest na detekci antigenu, rychl\u00fd test na antigen, rychlotest na antigen", "de": "Antigen-Schnelltest", "fi": "pika-antigeenitesti, antigeenipikatesti", "it": "test rapido dell'antigene, test antigenico rapido, RAD", "pt": "teste r\u00e1pido de dete\u00e7\u00e3o de antig\u00e9nios, TRDA", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3589469, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589469", "en_def": "", "en": "testing kit, test kit", "cs": "testovac\u00ed sada, testovac\u00ed souprava", "fi": "testaussarja, testipakkaus", "it": "kit per test, kit per i test, kit di analisi", "pt": "<i>kit </i>de teste", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 157022, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/157022", "en_def": "health challenge, ranging from outbreaks of vaccine-preventable \ndiseases like measles and diphtheria, increasing reports of \ndrug-resistant pathogens, growing rates of obesity and physical \ninactivity to the health impacts of environmental pollution and climate\n change and multiple humanitarian crises - EP-EN, based on:- World Health Organization, 'Ten threats to global health in 2019' (8.7.2020)", "en": "threat to public health, public health threat", "cs": "ohro\u017een\u00ed ve\u0159ejn\u00e9ho zdrav\u00ed, hrozba pro ve\u0159ejn\u00e9 zdrav\u00ed", "da": "trussel mod den offentlige sundhed, trussel mod folkesundheden", "de": "Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit", "es": "amenaza para la salud p\u00fablica", "fi": "kansanterveyteen kohdistuva uhka, kansanterveydellinen uhka, uhka kansanterveydelle", "fr": "menace pour la sant\u00e9 publique", "it": "minaccia per la salute pubblica, minaccia per la sanit\u00e0 pubblica", "nl": "gevaar voor de volksgezondheid", "pt": "amea\u00e7a para a sa\u00fade p\u00fablica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > migration > migration"}, {"id_concept": 3589471, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589471", "en_def": "roadmap presented by the President of the European Commission and the President of the European Council that sets out recommendations to Member States, with the goal of preserving public health while gradually lifting\ncontainment measures to restart community life and the economy - COM-Terminology Coordination, based on: 'Joint European Roadmap towards lifting COVID-19 containment measures' (16.4.2020)", "en": "joint European Roadmap towards lifting COVID-19 containment measures, European Roadmap towards lifting coronavirus containment measures, common EU exit strategy, European roadmap to lifting coronavirus containment measures", "cs": "spole\u010dn\u00fd evropsk\u00fd pl\u00e1n ru\u0161en\u00ed opat\u0159en\u00ed proti \u0161\u00ed\u0159en\u00ed COVID-19, evropsk\u00fd pl\u00e1n ru\u0161en\u00ed opat\u0159en\u00ed proti \u0161\u00ed\u0159en\u00ed koronaviru", "da": "f\u00e6lles europ\u00e6isk k\u00f8replan for oph\u00e6velse af covid-19-indd\u00e6mningsforanstaltningerne, europ\u00e6isk k\u00f8replan for oph\u00e6velse af indd\u00e6mningstiltagene mod covid-19, europ\u00e6isk k\u00f8replan for oph\u00e6velse af foranstaltningerne til indd\u00e6mning af coronavirus", "de": "gemeinsamer europ\u00e4ischer Fahrplan f\u00fcr die Aufhebung der Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung von COVID-19, europ\u00e4ischer Fahrplan f\u00fcr die Aufhebung der Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung des Coronavirus", "es": "hoja de ruta com\u00fan europea para el levantamiento de las medidas de contenci\u00f3n de la COVID-19", "fi": "yhteinen eurooppalainen etenemissuunnitelma covid-19-rajoitusten purkamiseksi, eurooppalainen etenemissuunnitelma koronavirusrajoitusten purkamiseksi", "fr": "feuille de route europ\u00e9enne commune pour la lev\u00e9e des mesures visant \u00e0 contenir la propagation de la COVID-19, feuille de route europ\u00e9enne pour la lev\u00e9e des mesures de confinement li\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie de coronavirus, strat\u00e9gie de sortie commune au niveau de l'UE", "it": "tabella di marcia comune europea verso la revoca delle misure di contenimento della COVID-19, tabella di marcia europea verso la revoca delle misure di contenimento del coronavirus, tabella di marcia europea per revocare le misure di contenimento del coronavirus", "nl": "gezamenlijk Europees stappenplan voor de opheffing van de inperkingsmaatregelen in verband met COVID-19, gezamenlijk Europees stappenplan voor de opheffing van de COVID\u201119-inperkingsmaatregelen", "pt": "Roteiro Europeu Comum com Vista a Levantar as Medidas de Conten\u00e7\u00e3o da COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 1109348, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109348", "en_def": "study of a group of individuals taken from the general population who share a common characteristic, such as age, sex, or health condition - COM-Terminology Coordination, based on: \"population study\". NCI Dictionary of Cancer Terms (12.6.2020). National Cancer Institute.", "en": "population study", "da": "populationsunders\u00f8gelser", "de": "Bev\u00f6lkerungsstudie, Populationsstudie", "fi": "v\u00e4est\u00f6tutkimus", "fr": "population \u00e9tudi\u00e9e", "nl": "onderzoekspopulatie", "pt": "estudo populacional", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy, SOCIAL QUESTIONS > demography and population, SOCIAL QUESTIONS > social affairs > social policy"}, {"id_concept": 3589477, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589477", "en_def": "contact tracing technology - Natalie Gagliordi. 'Apple, Google team up to develop COVID-19 contact tracing technology' (15.4.2020). ZDNet April 10, 2020", "en": "contact tracing application, contact-tracing app, tracing application, tracing app, tracing apps", "cs": "aplikace pro vysledov\u00e1n\u00ed kontakt\u016f, aplikace pro trasov\u00e1n\u00ed kontakt\u016f, trasovac\u00ed aplikace", "da": "kontaktopsporingsapplikation, sporingsapp", "de": "Kontaktnachverfolgungs-App", "es": "aplicaci\u00f3n de seguimiento de contactos, aplicaci\u00f3n de rastreo de contactos, app de rastreo de contactos", "fi": "kontaktien j\u00e4ljitt\u00e4miseen k\u00e4ytett\u00e4v\u00e4 sovellus, j\u00e4ljityssovellus", "fr": "application de suivi de contacts, application de tra\u00e7age de contacts, application de contact tracing, application de tracing", "it": "applicazione di tracciamento dei contatti, applicazione di tracciamento, app di tracciamento dei contatti, app di tracciamento", "nl": "contacttraceringsapplicatie, contacttracerende applicatie, contacttraceringsapp", "pt": "aplica\u00e7\u00e3o de rastreio de contactos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications > telephone > mobile phone"}, {"id_concept": 3589476, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589476", "en_def": "surveillance of the\nspreading of a disease through voluntary reports of disease cases - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020XC0417(06)\" target=\"_blank\">Joint European Roadmap towards lifting COVID-19 containment measures 2020/C 126/01", "en": "participatory surveillance", "cs": "participativn\u00ed dohled", "de": "partizipative \u00dcberwachung", "es": "vigilancia participativa", "fi": "osallistava valvonta, osallistuva valvonta, verkon yhteis\u00f6palvelujen kautta tapahtuva seuranta", "fr": "surveillance participative", "it": "sorveglianza partecipativa", "nl": "participatief toezicht", "pt": "vigil\u00e2ncia participativa", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > Internet > social media"}, {"id_concept": 1353062, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1353062", "en_def": "personal protective equipment device used by many workers \n(e.g., medical, dental, veterinary) for protection of the facial area \nand associated mucous membranes (eyes, nose, mouth) from splashes, \nsprays, and spatter of body fluids - COM-Terminology Coordination, based on: Raymond J. Roberge. 'Face shields for infection control: A review' (25.3.2020). Journal of Occupational and Environmental Hygiene. 2016; 13(4): 235\u2013242.", "en": "face shield, face-shield", "cs": "obli\u010dejov\u00fd \u0161t\u00edt", "da": "visir, ansigtssk\u00e6rm", "de": "Gesichtsschutz, Gesichtsmaske", "es": "pantalla facial", "fi": "kasvosuojain, kasvojensuojain", "fr": "\u00e9cran facial, prot\u00e8ge-face", "it": "schermo facciale, visiera o schermo facciale", "nl": "gelaatsscherm, gelaatsbescherming, gelaatsscherm", "pt": "viseira, escudo facial, m\u00e1scara", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1686888, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1686888", "en_def": "combined specimen taken from both tonsils and the posterior\npharynx using a sterile polyester swab, taking care to\navoid the tongue, teeth, and gums - COM-Terminology Coordination, based on:1) CDC. 'Influenza Specimen Collection' (23.4.2020)2) WHO. 'WHO guidelines for the collection of human specimens for laboratory diagnosis of avian influenza infection' (5.5.2020). 12 January 2005", "en": "throat swab, oropharyngeal swab, OP swab", "da": "sv\u00e6lgpodning", "es": "muestra far\u00edngea", "fi": "nielun\u00e4yte", "fr": "pr\u00e9l\u00e8vement de gorge, frottis de gorge", "it": "tampone orofaringeo, tampone oro-faringeo, tampone oro faringeo, tampone faringotonsillare", "nl": "keeluitstrijkje", "pt": "exsudado far\u00edngeo, exsudado orofar\u00edngeo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical diagnosis, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1430889, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1430889", "en_def": "continuous monitoring and specialised treatment of\npatients who are critically ill, very badly injured or have just undergone surgery - Council-EN, based on: - Government of Western Australia Department of\nHealth &gt; Treatments and tests &gt; Intensive care units (ICUs) (25.3.2020)- 'intensive care' (21.4.2020), Cambridge Dictionary", "en": "intensive care, critical care", "cs": "intenzivn\u00ed p\u00e9\u010de", "da": "intensivpleje, intensiv behanding, intensivbehandling", "de": "Intensivpflege, Intensivbehandlung, Intensivtherapie", "es": "cuidados intensivos", "fi": "tehohoito", "fr": "soins intensifs", "it": "cure intensive, terapia intensiva", "nl": "intensieve zorg, intensive care", "pt": "cuidados intensivos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > health care"}, {"id_concept": 1686891, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1686891", "en_def": "collection of specimens from the surface of the respiratory mucosa using a swab - COM-Terminology Coordination, based on:Francisco M. Marty, M.D., Kaiwen Chen, B.S., and Kelly A. Verrill, R.N., 'How to Obtain a Nasopharyngeal Swab Specimen' (29.4.2020), The New England Journal of Medicine, 17 April 2020.", "en": "nasopharyngeal swab, NP swab", "da": "rhinopharynx-podning", "de": "Nasen-Rachen-Abstrich", "es": "muestra rinofar\u00edngea", "fi": "nen\u00e4nielutikkun\u00e4yte, nen\u00e4nielun liman\u00e4yte, NPS-n\u00e4yte", "fr": "pr\u00e9l\u00e8vement naso-pharyng\u00e9, pr\u00e9l\u00e8vement de type naso-pharyng\u00e9", "it": "tampone nasofaringeo, tampone naso-faringeo, tampone rinofaringeo, tampone naso faringeo, tampone rino-faringeo, tampone rino faringeo", "nl": "nasofaryngeaal uitstrijkje", "pt": "exsudado nasofar\u00edngeo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical diagnosis, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3573101, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3573101", "en_def": "investment by a company or individual based in one country in assets or ownership stakes in companies in another country - Council-EN, based on: Hill, A., 'What is a Foreign Investment? Definition &amp; Examples' (30.7.2019) on Study.com", "en": "foreign investment", "cs": "zahrani\u010dn\u00ed investice", "da": "udenlandsk investering", "de": "Auslandsinvestition", "es": "inversi\u00f3n exterior, inversi\u00f3n extranjera", "fi": "ulkomainen investointi, ulkomainen sijoitus", "fr": "investissement \u00e9tranger", "it": "investimento estero, investimenti esteri", "nl": "buitenlandse investering", "pt": "investimento estrangeiro, investimento externo", "domains": "FINANCE > financing and investment > investment"}, {"id_concept": 3589487, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589487", "en_def": "full-body personal protective equipment garment designed to protect the wearer against dangerous materials and substances - Council-EN, based on:SHP Online &gt; Procurement Guides &gt; PPE: Hazmat suits \u2013 your complete buyer\u2019s guide (16.4.2020)", "en": "hazmat suit, decontamination suit, hazardous materials suit, chemical protective coverall", "cs": "ochrann\u00fd od\u011bv, ochrann\u00e1 kombin\u00e9za", "da": "beskyttelsesdragt", "de": "Dekontaminationsanzug, Gefahrstoffschutzanzug, Schutzanzug", "es": "traje de protecci\u00f3n qu\u00edmica, traje de protecci\u00f3n, traje de bioseguridad, mono de bioseguridad, traje de seguridad", "fi": "kemikaalisuojapuku, hazmat-suojapuku", "fr": "combinaison hazmat, combinaison de protection contre les mati\u00e8res dangereuses", "it": "tuta anticontaminazione, tuta di decontaminazione, indumento di protezione dalle sostanze pericolose", "nl": "gaspak, ontsmettingspak", "pt": "fato de prote\u00e7\u00e3o integral", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety"}, {"id_concept": 3589492, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589492", "en_def": "debt facility under COSME programme, through\nwhich EIF offers guarantees and counter-guarantees to\nselected financial intermediaries (e.g. guarantee institutions, banks, leasing\ncompanies, etc.) to help them to provide more loans and leases to SMEs - COM-Terminology Coordination, based on:European Investment Fund &gt; What we do &gt; Debt products &gt; Single EU Debt Financial Instrument &gt; COSME - Loan Guarantee Facility (LGF) (16.4.2020)", "en": "COSME Loan Guarantee Facility, COSME LGF, Loan Guarantee Facility, LGF", "cs": "n\u00e1stroj pro \u00fav\u011brov\u00e9 z\u00e1ruky v r\u00e1mci programu COSME, COSME LGF, n\u00e1stroj pro \u00fav\u011brov\u00e9 z\u00e1ruky, LGF", "de": "COSME-Kreditb\u00fcrgschaftsfazilit\u00e4t, COSME LGF, Kreditb\u00fcrgschaftsfazilit\u00e4t", "es": "Instrumento de Garant\u00eda de Pr\u00e9stamo del Programa COSME, Instrumento de Garant\u00edas de Pr\u00e9stamo, IGP", "fi": "COSME-lainatakausj\u00e4rjestely, lainantakausj\u00e4rjestely, LGF-j\u00e4rjestely, LGF", "fr": "facilit\u00e9 \u00abgaranties de pr\u00eats\u00bb du programme COSME, m\u00e9canisme de garantie des pr\u00eats du programme COSME", "it": "strumento di garanzia dei prestiti del programma COSME, LGF del programma COSME, strumento di garanzia dei prestiti, LGF", "nl": "leninggarantiefaciliteit van Cosme, Cosme-LGF, leninggarantiefaciliteit, LGF", "pt": "Mecanismo de Garantia de Empr\u00e9stimo", "domains": "FINANCE > financing and investment, BUSINESS AND COMPETITION > business classification > size of business > small and medium-sized enterprises, FINANCE > financial institutions and credit > credit > loan"}, {"id_concept": 3589493, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589493", "en_def": "antibody-rich plasma of someone who has recovered from a viral disease - COM-Terminology Coordination, based on:NHS. 'Could you donate plasma to help treat coronavirus (COVID-19) patients? Clinical trial' (23.4.2020)", "en": "convalescent plasma", "cs": "rekonvalescentn\u00ed plazma", "de": "Konvaleszenzplasma", "fi": "toipilasplasma", "pt": "plasma convalescente, plasma de convalescentes", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > therapeutics"}, {"id_concept": 3589494, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589494", "en_def": "financing scheme under\nHorizon 2020 providing financial\nproducts to\ninnovative players for high-risk projects in the area of infectious diseases - COM-EN, based on:- European Investment Bank &gt; What we offer &gt; InnovFin -\nEU finance for innovators &gt; Publications &gt; InnovFin Infectious Diseases &gt; PDF (13.5.2020)- Stip Compass &gt; Policy Explorer &gt; INNOVFIN INFECTIOUS DISEASES (13.5.2020)", "en": "InnovFin Infectious Disease Finance Facility, InnovFin Infectious Diseases Finance Facility, IDFF, InnovFin Infectious Diseases, InnovFin Infectious Diseases Financial Facility", "cs": "n\u00e1stroj financov\u00e1n\u00ed InnovFin v oblasti infek\u010dn\u00edch onemocn\u011bn\u00ed, InnovFin \u2013 infek\u010dn\u00ed onemocn\u011bn\u00ed", "de": "Finanzierungsfazilit\u00e4t InnovFin \u2013 Infektionskrankheiten, IDFF", "es": "Mecanismo de financiaci\u00f3n para las enfermedades infecciosas InnovFin", "fi": "InnovFin Infectious Diseases -rahoitusv\u00e4line", "fr": "volet \u00ab Recherche sur les maladies infectieuses \u00bb du dispositif InnovFin, volet \u00abmaladies infectieuses\u00bb du dispositif de financement InnovFin, instrument financier InnovFin sur les maladies infectieuses", "it": "strumento di finanziamento InnovFin per le malattie infettive", "nl": "financieringsfaciliteit besmettelijke ziekten in het kader van InnovFin, IDFF", "pt": "InnovFin Doen\u00e7as Infecciosas", "domains": "FINANCE > financing and investment, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > research and intellectual property > research policy > research and development"}, {"id_concept": 3589496, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589496", "en_def": "dedicated data platform deployed by the European Commission, EMBL\u2019s European Bioinformatics Institute (EMBL-EBI), EU Member States and research partners, to respond to the COVID-19 pandemic by enabling the rapid collection and comprehensive data sharing of available research data from different sources for the European and global research communities - COM-EN, based on:EMBL\u2019s European Bioinformatics Institute (EMBL-EBI) &gt; COVID-19 Data Portal (21.4.2020)", "en": "European COVID-19 data platform", "cs": "evropsk\u00e1 datov\u00e1 platforma COVID-19", "de": "Europ\u00e4ische COVID-19-Datenplattform", "fi": "Euroopan covid-19-dataportaali", "fr": "plateforme europ\u00e9enne de donn\u00e9es sur la COVID-19", "it": "piattaforma europea di dati sulla Covid-19, piattaforma europea di dati Covid-19", "pt": "plataforma de dados europeia COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589497, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589497", "en_def": "action plan covering 10 priority short-term actions based on close coordination, cooperation, data sharing and joint funding efforts between the European Commission and Member States to help researchers and EU Member States succeed in their fight against the coronavirus pandemic - COM-EN, based on:Coronavirus: Commission launches data sharing platform for researchers (21.4.2020). European Commission press release IP/20/680. 20 April 2020.", "en": "ERAvsCorona Action Plan", "cs": "ak\u010dn\u00ed pl\u00e1n ERAvsCorona, ak\u010dn\u00ed pl\u00e1n Evropsk\u00fd v\u00fdzkumn\u00fd prostor proti koronaviru", "de": "Aktionsplan ERAvsCorona", "fi": "ERAvsCorona-toimintasuunnitelma", "fr": "plan d'action de l'espace europ\u00e9en de la recherche contre le coronavirus, plan d\u2019action ERAvsCorona", "it": "piano d'azione ERAvsCorona", "pt": "plano de a\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o Europeu de Investiga\u00e7\u00e3o contra o Coronav\u00edrus, plano de a\u00e7\u00e3o EEI<i>vs</i>Coronav\u00edrus", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589498, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589498", "en_def": "", "en": "coronavirus emergency", "cs": "nouzov\u00e1 koronavirov\u00e1 situace, nouzov\u00e1 situace vyvolan\u00e1 koronavirem, nouzov\u00e1 situace vyvolan\u00e1 koronavirovou n\u00e1kazou", "de": "Coronavirus-Notstand", "fi": "koronaviruskriisi", "it": "emergenza del coronavirus, emergenza Coronavirus", "pt": "emerg\u00eancia por coronav\u00edrus", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 1109370, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109370", "en_def": "original case of an outbreak - COM-Terminology Coordination, based on:Health Knowledge. 'Epidemic theory (effective &amp; basic reproduction numbers, epidemic thresholds) &amp; techniques for analysis of infectious disease data (construction &amp; use of epidemic curves, generation numbers, exceptional reporting &amp; identification of significant clusters).' (23.4.2020) \u00a9 Helen Barratt, Maria Kirwan 2009, Saran Shantikumar 2018", "en": "primary case", "de": "prim\u00e4rer Fall", "es": "Caso primario", "fi": "primaaritapaus, l\u00e4hd\u00f6kki, ensitapaus", "fr": "cas primaire", "it": "caso iniziale", "nl": "primair geval", "pt": "caso prim\u00e1rio", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589500, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589500", "en_def": "data (in processed or unprocessed form) that resulted from scientific research and is openly available for re-use on the internet to anyone who is interested. - COM-EN, based on: ETH Zurich &gt; ETH library &gt; Publishing research data (21.4.2020)", "en": "open research data, open data", "cs": "otev\u0159en\u00e1 v\u00fdzkumn\u00e1 data, ve\u0159ejn\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e1 v\u00fdzkumn\u00e1 data, ve\u0159ejn\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e1 data z v\u00fdzkumu", "de": "offene Forschungsdaten", "fi": "avoin tutkimusdata", "it": "dati aperti della ricerca", "pt": "dados cient\u00edficos abertos", "domains": "PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > research and intellectual property > research"}, {"id_concept": 3589501, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589501", "en_def": "guarantee fund\nof \u20ac25 billion set up by the European Investment Bank in April 2020 in\norder to mobilise up to \u20ac200 billion for European firms facing liquidity\nshortages due to the COVID-19 outbreak - COM-Terminology Coordination, based on:European Investment Bank, EIB Group establishes EUR 25 billion guarantee fund to deploy new investments in response to COVID-19 crisis (17.4.2020), press release, 16 April 2020", "en": "European COVID-19 guarantee fund, Pan-European Guarantee Fund, EGF", "cs": "celoevropsk\u00fd z\u00e1ru\u010dn\u00ed fond", "da": "Den Paneurop\u00e6iske Garantifond", "de": "Paneurop\u00e4ischer Garantiefonds, EGF, europaweiter Garantiefonds", "es": "Fondo de Garant\u00eda Paneuropeo", "fi": "Euroopan laajuinen takuurahasto, yleiseurooppalainen takuurahasto", "fr": "Fonds de garantie paneurop\u00e9en", "it": "Fondo di garanzia paneuropeo, fondo di garanzia europeo COVID-19", "nl": "pan-Europees Garantiefonds", "pt": "fundo de garantia pan-europeu", "domains": "BUSINESS AND COMPETITION > business classification > size of business > small and medium-sized enterprises, EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing"}, {"id_concept": 3589499, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589499", "en_def": "research that begins before clinical trials can begin, and during which important feasibility, constant testing and drug safety data are collected - COM-EN, based on: Labroots &gt; Pre-clinical Research (21.4.2020)", "en": "pre-clinical research, preclinical research", "cs": "p\u0159edklinick\u00fd v\u00fdzkum, preklinick\u00fd v\u00fdzkum", "de": "pr\u00e4klinische Forschung", "fi": "esikliininen tutkimus", "it": "ricerca preclinica", "pt": "investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-cl\u00ednica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medical research"}, {"id_concept": 3589508, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589508", "en_def": "instrument of general application, such as a law or regulation, and accompanying administrative requirements, implementing rules or guidelines, setting out the terms, conditions and procedures to perform the screening of foreign direct investments - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32019R0452\" target=\"_blank\">Regulation (EU) 2019/452 establishing a framework for the screening of foreign direct investments into the Union", "en": "foreign direct investment screening mechanism, FDI screening mechanism, screening mechanism, foreign investment screening mechanism, screening mechanism for foreign direct investment", "cs": "mechanismus prov\u011b\u0159ov\u00e1n\u00ed p\u0159\u00edm\u00fdch zahrani\u010dn\u00edch investic, mechanismus prov\u011b\u0159ov\u00e1n\u00ed PZI, prov\u011b\u0159ovac\u00ed mechanismus", "de": "\u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus f\u00fcr ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen, \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus", "es": "mecanismo de control de las inversiones extranjeras directas, mecanismo de control", "fi": "ulkomaisten suorien sijoitusten seurantamekanismi, seurantamekanismi", "fr": "m\u00e9canisme de filtrage des investissements directs \u00e9trangers, m\u00e9canisme de filtrage des IDE", "it": "meccanismo di controllo degli investimenti esteri diretti, meccanismo di controllo degli IED, meccanismo di controllo", "nl": "screeningmechanisme voor buitenlandse directe investeringen, BDI-screeningmechanisme", "pt": "regime de an\u00e1lise dos IDE", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, FINANCE > financing and investment > investment > direct investment, FINANCE > financing and investment > investment > foreign investment"}, {"id_concept": 3589509, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589509", "en_def": "comprehensive and fully-functioning screening mechanism covering all foreign direct investments in strategic industries - COM-EN, based on:- <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020XC0326(03)\" target=\"_blank\">Communication from the Commission Guidance to the Member States concerning foreign direct investment and free movement of capital from third countries, and the protection of Europe\u2019s strategic assets, ahead of the application of Regulation (EU) 2019/452 (FDI Screening Regulation)- A&amp;L Goodbody &gt; Insights &gt; COVID-19: EU urges vigilance around foreign investment (15.5.2020)", "en": "full-fledged screening mechanism", "cs": "plnohodnotn\u00fd prov\u011b\u0159ovac\u00ed mechanismus", "de": "vollwertiger \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus", "es": "mecanismo de control completo", "fi": "t\u00e4ysimittainen seurantamekanismi", "fr": "m\u00e9canisme complet de filtrage", "it": "meccanismo di controllo completo", "nl": "volledig screeningmechanisme", "pt": "regime de an\u00e1lise completo", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, FINANCE > financing and investment > investment > direct investment, FINANCE > financing and investment > investment > foreign investment"}, {"id_concept": 3589510, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589510", "en_def": "joint statement from 2016 which calls for all research data gathered during the Zika virus outbreak, and future \npublic health emergencies, to be made available as rapidly and openly as\n possible - COM-HU, based on: Wellcome UK &gt; 'Statement on data sharing in public health emergencies (20.4.2020)', 1.2.2016", "en": "Statement on data sharing in public health emergencies, Statement on Data Sharing in Public Health Emergency", "fi": "kansanterveysuhkaan liittyv\u00e4n datan jakamista koskeva julkilausuma", "pt": "Declara\u00e7\u00e3o sobre a Partilha de Dados em Caso de Emerg\u00eancia de Sa\u00fade P\u00fablica", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > data processing > data collection, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589517, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589517", "en_def": "measure taken by an individual to prevent the transmission of a virus - Council-EN, based on:Centres for Disease Control and Prevention (CDC), Everyday Preventive Actions That Can Help Fight Germs, Like Flu (24.4.2020), p.1.", "en": "personal protective measure, everyday preventive action, personal non-pharmaceutical intervention, personal NPI, barrier gesture, personal protection measure", "cs": "osobn\u00ed ochrann\u00e1 opat\u0159en\u00ed", "da": "personlig beskyttelsesforanstaltning, forholdsregel mod smittespredning, smitteforebyggende tiltag, smitteforebyggende forholdsregel, infektionshygiejnisk forholdsregel", "de": "pers\u00f6nliche Schutzma\u00dfnahme", "es": "medida de prevenci\u00f3n, medida de protecci\u00f3n personal, medida de protecci\u00f3n individual, gesto barrera", "fi": "henkil\u00f6kohtainen varotoimi", "fr": "geste barri\u00e8re, mesure barri\u00e8re, comportement barri\u00e8re", "it": "misura preventiva, misura igienico-sanitaria preventiva, \"gesto barriera\"", "nl": "persoonlijke beschermingsmaatregel", "pt": "medida de prote\u00e7\u00e3o individual", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 159118, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/159118", "en_def": "looking for new or better ways to treat illness or disease by testing the effect of a medication or treatment in a group of volunteers, measure a drug\u2019s ability to treat the medical condition, monitor the drug\u2019s safety, and possible side effects - COM-Terminology Coordination, based on:UNC School of Medicine. 'Understanding Pharmaceutical Research Studies' (20.3.2020)", "en": "pharmaceutical research, pharmaceutical development and research", "cs": "farmaceutick\u00fd v\u00fdzkum", "da": "l\u00e6gemiddelforskning", "de": "pharmazeutische Forschung", "es": "investigaci\u00f3n farmac\u00e9utica", "fi": "farmaseuttinen tutkimus", "fr": "recherche pharmaceutique", "it": "ricerca farmaceutica", "nl": "farmaceutisch onderzoek, onderzoek op farmaceutisch gebied, onderzoek naar farmaceutica", "pt": "investiga\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > pharmacology"}, {"id_concept": 3589520, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589520", "en_def": "reduction to zero of the incidence of a specified disease in a defined geographical area as a result of deliberate efforts and continued intervention measures - COM-Terminology Coordination, based on: Walter R. Dowdle. 'The Principles of Disease Elimination and Eradication. Morbidity and Mortality Weekly Report (MMWR)' (21.4.2020). December 31, 1999 / 48(SU01);23-7", "en": "disease elimination, infectious disease elimination", "de": "Krankheitseliminierung", "fi": "taudin eliminaatio, taudin h\u00e4vitt\u00e4minen, taudin juuriminen, taudin eliminointi", "pt": "elimina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a infecciosa", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589521, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589521", "en_def": "reduction to zero of the incidence of infection caused by a specific agent in a defined geographical area as a result of deliberate efforts including continued measures to prevent re-establishment of transmission - COM-EN, based on:Walter R. Dowdle. 'The Principles of Disease Elimination and Eradication. Morbidity and Mortality Weekly Report (MMWR)' (21.4.2020). December 31, 1999 / 48(SU01);23-7", "en": "elimination of infections", "de": "Eliminierung von Infektionen", "fi": "infektioiden eliminointi, tartuntojen eliminointi", "pt": "elimina\u00e7\u00e3o de infe\u00e7\u00f5es", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589523, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589523", "en_def": "asset that is essential for\nsupporting the needs of society and the economy - COM-Terminology Coordination, based on:SWD(2019) 108 final: Commission Staff Working Document on Foreign Direct Investment in the EU", "en": "strategic asset, critical asset, strategic assets, critical assets", "cs": "strategick\u00e9 aktivum, kritick\u00e9 aktivum", "de": "strategischer Verm\u00f6genswert, kritische Anlage", "es": "activo estrat\u00e9gico, activo esencial", "fi": "strategiset varat, strategiset kohteet", "fr": "actif strat\u00e9gique, actif critique, actif li\u00e9 aux activit\u00e9s strat\u00e9giques, actif strat\u00e9gique europ\u00e9en", "it": "attivit\u00e0 strategica, risorsa critica", "nl": "strategisch activum, kritiek activum, strategische activa, kritieke activa", "pt": "ativo estrat\u00e9gico, ativo cr\u00edtico", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, FINANCE > financing and investment > investment > foreign investment"}, {"id_concept": 3589524, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589524", "en_def": "someone who disproportionately infects a large number of people with a virus - COM-FI, based on: Stieg Cory. A coronavirus \u2018super spreader\u2019 was identified\u2014what that means and what you need to know (21.4.2020). In: Make it. ", "en": "super spreader, superspreader", "cs": "super\u0161i\u0159itel", "de": "Super\u00fcbertr\u00e4ger", "fi": "superlevitt\u00e4j\u00e4", "fr": "supercontaminateur, superpropagateur, super-contaminateur, super-propagateur", "pt": "superdisseminador", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 3589526, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589526", "en_def": "campaign taking place during the last week of April each year, the aim of which is to promote \nimmunisation and its role as one of the most successful and \ncost-effective health interventions in the world, celebrating the gains in immunisation coverage while also encouraging greater global efforts to meet vaccination targets - COM-EN, based on:Don Gribble. 'World Immunisation Week' (21.4.2020). Finder", "en": "World Immunisation Week, World Immunization Week", "cs": "Sv\u011btov\u00fd imuniza\u010dn\u00ed t\u00fdden, Sv\u011btov\u00fd t\u00fdden imunizace", "de": "Weltimpfwoche", "fi": "maailman immunisaatioviikko, maailman rokotusviikko", "it": "Settimana mondiale della vaccinazione", "pt": "Semana Mundial da Imuniza\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > disease prevention > vaccination, POLITICS > politics and public safety > public opinion > public awareness campaign"}, {"id_concept": 1430939, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1430939", "en_def": "products used for medical prevention,\nprotection, care and treatment, including both medicines and medical devices - Council-EN, based, inter alia, on Council of\nEurope &gt; Full list &gt; Council of Europe Convention on the counterfeiting of medical products and similar crimes involving threats to public health (24.3.2020),\nArticle 4(a)", "en": "medical products, medical equipment, medical device", "cs": "zdravotnick\u00e9 vybaven\u00ed, zdravotnick\u00fd materi\u00e1l", "da": "medicinsk udstyr", "de": "medizinische Ausr\u00fcstung", "es": "material m\u00e9dico, producto m\u00e9dico, equipo m\u00e9dico", "fi": "l\u00e4\u00e4kinn\u00e4llinen tuote, terveydenhuollon laite", "fr": "mat\u00e9riel m\u00e9dical, produits m\u00e9dicaux", "it": "prodotti medici, attrezzature mediche", "nl": "medisch materiaal, medische uitrusting", "pt": "material m\u00e9dico, produto m\u00e9dico, equipamento m\u00e9dico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3589533, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589533", "en_def": "data portal launched in April 2020 to bring together relevant datasets for sharing and analysis in an effort to accelerate coronavirus research - COM-EN, based on: COVID-19 Data Portal (21.4.2020)", "en": "COVID-19 Data Portal, COVID-19 Portal", "cs": "datov\u00fd port\u00e1l COVID-19, port\u00e1l COVID-19", "de": "COVID-19-Datenportal", "fi": "covid-19-dataportaali", "fr": "portail des donn\u00e9es relatives \u00e0 la COVID-19", "it": "portale dei dati sulla Covid-19, portale sulla Covid-19", "pt": "portal de dados COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589535, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589535", "en_def": "Strategic Plan on 2019-nCoV issued by the WHO on 3 February 2020 which aims to stop further transmission of the 2019-nCoV virus within China and other countries, and to mitigate the impact of the outbreak in all countries and which calls for the mobilisation of funding in support of establishing international coordination and support to operations, scaling up country preparedness and response efforts, and accelerating priority research and innovation - COM-IT, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020XG0220(01)\" target=\"_blank\">Council Conclusions on COVID-19 2020/C 57/04", "en": "Strategic Preparedness and Response Plan", "cs": "pl\u00e1n strategick\u00e9 p\u0159ipravenosti a reakce", "de": "Strategischer Vorsorge- und Reaktionsplan", "fi": "strateginen valmius- ja toimintasuunnitelma", "fr": "plan strat\u00e9gique de pr\u00e9paration et de riposte", "it": "piano strategico di preparazione e risposta", "pt": "plano estrat\u00e9gico de prepara\u00e7\u00e3o e resposta", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, INTERNATIONAL ORGANISATIONS > United Nations > UN specialised agency > World Health Organisation"}, {"id_concept": 3589539, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589539", "en_def": "ability to effectively execute laws, programmes\nand policies adopted by a legislature and to make policy recommendations - Council-EN, based on the <a href=\"http://www.leg.state.fl.us/Welcome/index.cfm?CFID=97019526&amp;CFTOKEN=e91e4d3a7ca54aa4-564CCA0A-5056-B837-1A9B72443404A17C\" target=\"_blank\">official website of the Florida Legislature (22.4.2020)\n&gt; Statutes, Constitution &amp; Laws of Florida &gt; The 2019 Florida\nStatutes &gt; Title IV. Executive branch &gt; Chapter 20. Organizational\nstructure &gt; <a href=\"http://www.leg.state.fl.us/statutes/index.cfm?App_mode=Display_Statute&amp;Search_String=&amp;URL=0000-0099/0020/Sections/0020.02.html\" target=\"_blank\">20.02. Declaration of policy (22.4.2020), Articles 1 and 2", "en": "executive capacity", "cs": "v\u00fdkonn\u00e1 kapacita", "da": "ud\u00f8vende kapacitet, implementeringskapacitet", "de": "Exekutivkapazit\u00e4t", "es": "capacidad ejecutiva", "fi": "toteuttamisvalmiudet, t\u00e4yt\u00e4nt\u00f6\u00f6npanovalta, toimeenpanovalta", "fr": "capacit\u00e9 ex\u00e9cutive", "it": "capacit\u00e0 esecutiva", "nl": "uitvoeringscapaciteit", "pt": "capacidade executiva", "domains": "POLITICS > executive power and public service"}, {"id_concept": 3589540, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589540", "en_def": "set of interdependent economic activities\ncreating added value around a product, process or service, or group of\ninterlinked economic actors operating in a strategic network, which is of\nsystemic importance and makes a clear contribution to growth, jobs and\ncompetitiveness - Council-EN, based on European Commission, Strengthening strategic value chains for a future-ready EU industry: report to the Strategic Forum for Important Projects of Common European Interest (22.4.2020), 5.11.2019, p. 11", "en": "strategic value chain", "cs": "strategick\u00fd hodnotov\u00fd \u0159et\u011bzec", "da": "strategisk v\u00e6rdik\u00e6de", "de": "strategische Wertsch\u00f6pfungskette", "es": "cadena de valor estrat\u00e9gico", "fi": "strateginen arvoketju", "fr": "cha\u00eene de valeur strat\u00e9gique", "it": "catena del valore strategica, catena di valore strategica", "nl": "strategische waardeketen", "pt": "cadeia de valor estrat\u00e9gica", "domains": "TRADE > trade policy, ECONOMICS > economic analysis > economic analysis > economic value, BUSINESS AND COMPETITION > accounting > accounting > financial accounting > added value"}, {"id_concept": 3589544, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589544", "en_def": "form of viral shedding (i.e. expulsion and release of virus progeny following successful reproduction during a host-cell infection) by which enveloped viruses acquire their external envelope from the host cell membrane, which bulges outwards and encloses the virion - COM-Terminology Coordination, based on:1) Wikipedia, 'Budding' (23.4.2020)2) Wikipedia, 'Viral shedding' (23.4.2020)", "en": "budding, viral budding", "de": "Knospung", "fi": "silmikointi, silmikoiminen, silmukoituminen", "pt": "gemula\u00e7\u00e3o", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology > microorganism, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 3589546, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589546", "en_def": "expulsion and release of virus progeny following successful reproduction during a host-cell infection - COM-Terminology Coordination, based on: Wikipedia &gt; Viral shedding (23.4.2020)", "en": "viral shedding, infectious virus shedding", "cs": "vylu\u010dov\u00e1n\u00ed viru", "de": "Virusausscheidung", "fi": "viruseritys", "pt": "excre\u00e7\u00e3o viral", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 3589547, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589547", "en_def": "membrane proteins which play important roles in cell recognition - COM-EN, based on: Wikipedia &gt; Membrane glycoproteins (29.4.2020)", "en": "membrane glycoprotein", "de": "Membran-Glykoprotein", "fi": "kalvoglykoproteiini", "pt": "glicoprote\u00edna de membrana, glicoprote\u00edna M", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 3589548, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589548", "en_def": "individual who is contagious while asymptomatic or presymptomatic - COM-Terminology Coordination, based on: Lau LL, Cowling BJ, Fang VJ, Chan KH, Lau EH, Lipsitch M, Cheng CK, Houck PM, Uyeki TM, Peiris JS, Leung GM. 'Viral shedding and clinical illness in naturally acquired influenza virus infections' (23.4.2020). J Infect Dis. 2010 May 15;201(10):1509-16. doi: 10.1086/652241. PMID: 20377412; PMCID: PMC3060408.", "en": "silent spreader", "de": "stiller \u00dcbertr\u00e4ger", "fr": "personne asymptomatique, porteur asymptomatique, cas asymptomatique", "nl": "stille verspreider", "pt": "disseminador silencioso", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589549, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589549", "en_def": "portion of a protein that has a tertiary structure of its own - COM-Terminology Coordination, based on: 'protein domain' (29.4.2020). Alberts B, Johnson A, Lewis J, et al. Molecular Biology of the Cell. 4th edition Glossary. New York: Garland Science; 2002.", "en": "protein domain", "de": "Proteindom\u00e4ne", "fi": "proteiinin domeeni, proteiinidomeeni", "pt": "dom\u00ednio proteico", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 3589550, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589550", "en_def": "roadmap presented by the President of the European Council for the recovery from the COVID-19 crisis, which contains a strong investment component, sets out some important principles and defines four key areas for action - European Council &gt; Home &gt; Press &gt; Press releases &gt; Invitation letter by President Charles Michel to the members of the European Council ahead of their video conference on 23 April 2020 (23.4.2020)", "en": "roadmap for recovery, joint roadmap for recovery, comprehensive recovery plan, recovery plan", "cs": "pl\u00e1n cesty k o\u017eiven\u00ed, spole\u010dn\u00fd pl\u00e1n cesty k o\u017eiven\u00ed", "da": "k\u00f8replan for genopretning, f\u00e6lles europ\u00e6isk k\u00f8replan for genopretning", "de": "Fahrplan f\u00fcr die Erholung nach der Pandemie, Fahrplan f\u00fcr die Erholung, Aufbauplan, Plan f\u00fcr die Erholung nach der Pandemie", "es": "hoja de ruta para la recuperaci\u00f3n", "fi": "elpymist\u00e4 koskeva etenemissuunnitelma, yhteinen elpymist\u00e4 koskeva etenemissuunnitelma", "fr": "feuille de route pour la relance, feuille de route commune pour la relance", "it": "tabella di marcia per la ripresa, tabella di marcia comune per la ripresa", "nl": "routekaart naar herstel, gezamenlijke routekaart naar herstel", "pt": "roteiro para a recupera\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589551, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589551", "en_def": "severe immune reaction in which the body releases too many cytokines into the blood too quickly - COM-Terminology Coordination, based on: 'cytokine storm' (23.4.2020). National Caner Institute. NCI Dictionary of Cancer Terms", "en": "cytokine storm, cytokine storm syndrome, hypercytokinemia, CSS", "de": "Zytokinsturm, Hyperzytokin\u00e4mie", "fi": "sytokiinimyrsky, hypersytokinemia", "pt": "hipercitocinemia, tempestade de citocinas", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589554, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589554", "en_def": "collection of specimens from the surface of the respiratory mucosa using a sterile suction catheter/suction apparatus - COM-Terminology Coordination, based on:CDC. 'Influenza Specimen Collection' (23.4.2020)", "en": "nasopharyngeal aspirate", "de": "Nasopharyngealaspirat", "fi": "nen\u00e4nieluaspiraatti, imuliman\u00e4yte, nen\u00e4nielun\u00e4yte", "it": "aspirato nasofaringeo, aspirato naso-faringeo, aspirato naso faringeo, aspirato rinofaringeo, aspirato rino-faringeo", "pt": "aspirado nasofar\u00edngeo, ANF", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical diagnosis, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589555, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589555", "en_def": "multi-functional protein embedded in the viral envelope of several \nviruses, including influenza C virus, coronaviruses and toroviruses which is required for infectivity, and functions to recognise the host cell \nsurface receptor, to fuse the viral and host cell membranes, and to \ndestroy the receptor upon host cell infection - COM-Terminology Coordination, based on: Wikipedia &gt; Haemagglutinin-esterase fusion glycoprotein (27.4.2020)", "en": "haemagglutinin-esterase fusion glycoprotein, HEF, hemagglutinin-acetylesterase glycoprotein", "de": "H\u00e4magglutinin-Esterase-Fusions-Glykoprotein, HEF", "fi": "hemagglutiniini-esteraasi-fuusioproteiini", "pt": "glicoprote\u00edna de fus\u00e3o hemaglutinina-esterase, glicoprote\u00edna hemaglutinina-esterase", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 48564, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/48564", "en_def": "qualitative or semi-quantitative in vitro diagnostic medical devices, used singly or in a small series, which involve non-automated procedures and have been designed to give a fast result - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02002D0364-20120701\" target=\"_blank\">2002/364/EC: Commission Decision on common technical specifications for in vitro -diagnostic medical devices (notified under document number C(2002) 1344) ", "en": "rapid test, rapid diagnostic test, RDT", "cs": "rychl\u00fd test, rychlotest, rychl\u00fd diagnostick\u00fd test", "da": "hurtigtest", "de": "Schnelltest", "es": "prueba r\u00e1pida", "fi": "pikatesti", "fr": "test rapide", "it": "test rapido, test diagnostico rapido", "nl": "snelle proef", "pt": "teste r\u00e1pido, testes r\u00e1pidos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 3589557, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589557", "en_def": "case in which an infection was contracted from a primary case - COM-EN, based on: Health Knowledge. 'Epidemic theory (effective &amp; basic reproduction numbers, epidemic thresholds) &amp; techniques for analysis of infectious disease data (construction &amp; use of epidemic curves, generation numbers, exceptional reporting &amp; identification of significant clusters).' (23.4.2020) \u00a9 Helen Barratt, Maria Kirwan 2009, Saran Shantikumar 2018", "en": "secondary case", "de": "sekund\u00e4rer Fall", "fi": "sekundaaritapaus", "pt": "caso secund\u00e1rio", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589558, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589558", "en_def": "web-based meeting between at least two people who can see and hear each other and share content in real time, although they are not in the same place - EP Terminology Coordination, based on:MBN &gt; What is an e-meeting? Definition and examples (23.4.2020)", "en": "e-meeting, electronic meeting, online meeting", "da": "e-m\u00f8de, onlinem\u00f8de", "de": "Onlinebesprechung, virtuelle Besprechung", "es": "reuni\u00f3n en l\u00ednea", "fi": "verkkokokous", "fr": "r\u00e9union en ligne, r\u00e9union virtuelle", "it": "riunione online", "nl": "digitale vergadering, onlinevergadering, elektronische vergadering", "pt": "reuni\u00e3o eletr\u00f3nica, reuni\u00e3o em linha", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems"}, {"id_concept": 1109433, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1109433", "en_def": "presumptive identification of unrecognised disease in an \napparently healthy, asymptomatic population by means of tests, \nexaminations or other procedures that can be applied rapidly and easily \nto the target population - COM-Terminology Coordination, based on: WHO. 'Screening' (24.3.2020)", "en": "screening, health screening, medical screening", "cs": "screening, vyhled\u00e1vac\u00ed vy\u0161et\u0159en\u00ed", "da": "screening, sundhedsscreening, helbredsscreening", "de": "Screening, Reihenuntersuchung, Siebtest, Suchtest, Vortest", "es": "cribado, cribado sanitario, pruebas diagn\u00f3sticas de cribado, detecci\u00f3n sistem\u00e1tica", "fi": "seulonta, seulontatarkastus, terveysseulonta, seulontatutkimus", "fr": "d\u00e9pistage m\u00e9dical, d\u00e9pistage", "it": "screening, screening sanitario", "nl": "bevolkingsonderzoek, gezondheidstoezicht, medisch onderzoek, screening, gezondheids\u00adscreening, gezondheidscontrole, screening van de gezondheid, gezondheidscheck", "pt": "rastreio, rastreio m\u00e9dico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589563, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589563", "en_def": "phase of the business cycle during which the economy undergoes a process of economic adaptation and adjustment to new conditions caused by the COVID-2019 pandemic, including the new policies and rules rolled out by governments and central banks in response to the recession - COM-EN, based on:Investopedia &gt; Economic Recovery (21.5.2020)", "en": "recovery", "cs": "o\u017eiven\u00ed", "de": "Erholung", "es": "recuperaci\u00f3n", "fi": "toipuminen, elpyminen", "fr": "reprise, relance, mesure de relance, mesure en faveur de la reprise, mesure pour la reprise", "it": "ripresa", "nl": "herstel", "pt": "recupera\u00e7\u00e3o", "domains": "EUROPEAN UNION, ECONOMICS"}, {"id_concept": 3589565, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589565", "en_def": "workers exercising critical occupations* essential to the ability to maintain\nessential services in times of serious crisis - COM-IT, based on: The official website for the States of Guernsey &gt; COVID-19: Critical worker list released following decision to temporarily pause education (updated on 22 March 2020) (24.4.2020)", "en": "critical workers, critical staff, essential workers, essential staff", "cs": "kritick\u00fd zam\u011bstnanec, kritick\u00fd pracovn\u00edk", "de": "Arbeitnehmer in systemrelevanten Funktionen, systemrelevantes Personal", "es": "trabajador cr\u00edtico, personal cr\u00edtico, trabajador esencial, personal esencial", "fi": "kriittinen ty\u00f6ntekij\u00e4, keskeiset ty\u00f6ntekij\u00e4t, kriittinen henkil\u00f6st\u00f6, olennainen henkil\u00f6st\u00f6", "fr": "travailleur exer\u00e7ant une profession critique, personnel occupant une fonction critique, travailleur essentiel", "it": "lavoratori che esercitano professioni critiche, lavoratori critici, personale critico", "nl": "essentieel personeel, essenti\u00eble werknemers, werknemers die een cruciale functie uitoefenen, cruciale werknemers, kritiek personeel", "pt": "trabalhadores cr\u00edticos, pessoal cr\u00edtico, trabalhadores essenciais", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy > aid policy > emergency aid, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > labour market > labour force"}, {"id_concept": 3589571, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589571", "en_def": "self-made or commercial mask or face cover made of cloth, other textiles or other materials such as paper that is not standardised and is not intended for use in healthcare settings or by healthcare professionals - COM-Terminology Coordination, based on: European Centre for Disease Prevention and Control &gt; 'Using face masks in the community. Reducing COVID-19 transmission from potentially asymptomatic or pre-symptomatic people through the use of face masks', (27.4.2020) Technical report, 8 April 2020, p. 1.", "en": "non-medical face mask, non-medical mask, fabric mask, community face mask, community mask, community face covering", "de": "Mund-Nasen-Bedeckung, Alltagsmaske, Behelfsmaske, Community-Maske", "fi": "ei-l\u00e4\u00e4ketieteelliseen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n tarkoitettu kasvosuoja, ei-l\u00e4\u00e4ketieteelliseen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n tarkoitettu kasvosuojus, kasvomaski, kansanmaski, kangasmaski", "pt": "m\u00e1scara n\u00e3o cir\u00fargica, m\u00e1scara comunit\u00e1ria, m\u00e1scara de uso social", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589573, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589573", "en_def": "functionality of a specially-designed mobile app that serves to alert persons who have been in contact with an infected person to provide information such as whether to self-quarantine and where to get tested - COM-EN, based on: Privacy Vox &gt; COVID-19: The European Commission publishes a recommendation on the privacy standards of apps fighting the pandemic (12.5.2020)", "en": "contact tracing and warning functionality", "da": "kontaktopsporings- og advarselsfunktion", "fi": "kontaktien j\u00e4ljitys- ja varoitustoiminto, kontaktien j\u00e4ljitys ja varoitus -toiminto", "pt": "funcionalidade de alerta e rastreio de contactos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications > telephone > mobile phone"}, {"id_concept": 3589574, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589574", "en_def": "app able to alert/ warn people who have been in close proximity to an individual who\nhas tested positive for Covid-19 - COM-EN, based on: eHealth Network. Mobile applications to support contact tracing in the EU\u2019s fight against COVID-19. Common EU Toolbox for Member States (30.4.2020). Version 1.0. 15.4.2020", "en": "contact tracing and warning app", "da": "kontaktopsporings- og advarselsapp, kontaktopsporings- og varslingsapp", "fi": "kontaktien j\u00e4ljitys- ja varoitussovellus", "pt": "aplica\u00e7\u00e3o de alerta e rastreio de contactos", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications > telephone > mobile phone"}, {"id_concept": 3589579, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589579", "en_def": "plan launched by the United Nations Office for the Coordination of\nHumanitarian Affairs on 25 March 2020 in response to COVID-19 and to which the\nEuropean Union provides financial support to address key challenges connected\nto the pandemic - COM-IT based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020JC0011\" target=\"_blank\">JOIN(2020) 11 final: JOINT COMMUNICATION TO THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE COUNCIL, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS Communication on the Global EU response to COVID-19", "en": "Global Humanitarian Response Plan, Global HRP, Global Humanitarian Response Plan for COVID-19, GHRP, Global Humanitarian Response Plan for the coronavirus", "cs": "glob\u00e1ln\u00ed pl\u00e1n humanit\u00e1rn\u00ed reakce, glob\u00e1ln\u00ed pl\u00e1n humanit\u00e1rn\u00ed reakce na COVID-19, glob\u00e1ln\u00ed pl\u00e1n humanit\u00e1rn\u00ed reakce na koronavirus, GHRP", "fi": "covid-19-pandemiaa koskeva maailmanlaajuinen humanitaarinen toimenpidesuunnitelma, koronavirusta koskeva maailmanlaajuinen humanitaarisen avun suunnitelma", "it": "piano di risposta umanitaria globale, piano di risposta umanitaria globale alla Covid-19, GHRP, piano di risposta umanitaria globale al coronavirus", "pt": "Plano Global de Resposta Humanit\u00e1ria", "domains": "INTERNATIONAL ORGANISATIONS > United Nations, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, EUROPEAN UNION, INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 1084879, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1084879", "en_def": "permanent reduction to zero of the worldwide incidence of infection caused by a specific agent as a result of deliberate efforts; intervention measures are no longer needed - Walter R. Dowdle. The Principles of Disease Elimination and Eradication. Morbidity and Mortality Weekly Report (MMWR). December 31, 1999 / 48(SU01);23-7, http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/su48a7.htm [29.8.2013]", "en": "eradication, disease eradication, infectious disease eradication", "cs": "eradikace", "da": "udryddelse", "de": "Ausrottung", "es": "erradicaci\u00f3n", "fi": "eradikaatio", "fr": "\u00e9radication", "it": "sradicamento", "nl": "uitroeiing", "pt": "erradica\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy, SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 1494479, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1494479", "en_def": "protein subunit of the protein coat (capsid) of a virus - COM-Terminology Coordination, based on: 'Viral Structure' (19.3.2020). College of Science and Mathematics. James Madison University", "en": "capsomere", "cs": "kapsomera", "de": "Kapsomer", "es": "caps\u00f3mero", "fi": "kapsomeeri", "fr": "capsom\u00e8re", "it": "capsomere", "nl": "capsomeer", "pt": "caps\u00f3mero", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 1547730, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1547730", "en_def": "complete virus particle with its DNA or RNA core and protein coat as it exists outside the cell - COM-Terminology Coordination, based on: Melvin DePamphilis, Stephen Bell. Genome Duplication &gt; <a href=\"https://books.google.ie/books?id=uSoWBAAAQBAJ&amp;pg=PA424&amp;lpg=PA424&amp;dq=%22complete+virus+particle+with+its+DNA+or+RNA+core+and+protein+coat+as+it+exists+outside+the+cell%22&amp;source=bl&amp;ots=PmmL5ytN7D&amp;sig=ACfU3U3mq5WK9kMdWCDf1JqSvPhBg_K0Dg&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwj2wbLor-jpAhXJUBUIHZSlCpQQ6AEwAXoECAoQAQ#v=onepage&amp;q=%22complete%20virus%20particle%20with%20its%20DNA%20or%20RNA%20core%20and%20protein%20coat%20as%20it%20exists%20outside%20the%20cell%22&amp;f=false\" target=\"_blank\">GLOSSARY  (4.6.2020). Garland Science. 2010.", "en": "virion, viral particle, virus particle", "cs": "virion, virov\u00e1 \u010d\u00e1stice, virov\u00e1 partikule", "de": "Virion, Viruspartikel, Elementark\u00f6rperchen", "es": "viri\u00f3n, part\u00edcula viral", "fi": "virioni", "fr": "virion, particule virale", "it": "virione, particella virale", "nl": "virusdeeltje, virion", "pt": "viri\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 3544534, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3544534", "en_def": "biosafety level 3 laboratory designed and provided for work\nwith Risk Group 3 microorganisms and with large volumes or high concentrations of\nRisk Group 2 microorganisms that pose an increased risk of aerosol spread - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. Laboratory Biosafety Manual - Third Edition (25.5.2020)", "en": "containment laboratory, high containment laboratory", "cs": "zabezpe\u010den\u00e1 laborato\u0159, laborato\u0159 s vysok\u00fdm stupn\u011bm zabezpe\u010den\u00ed", "fi": "eristystason 3 laboratorio, bioturvallisuustason 3 laboratorio, BSL-3 tason turvalaboratorio, BSL-3 tason suljettu turvalaboratorio, BSL-3-turvatason laboratorio", "fr": "laboratoire de confinement, laboratoire de confinement de haut niveau", "pt": "laborat\u00f3rio de confinamento", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 3589591, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589591", "en_def": "medical equipment and materials used to carry\nout coronavirus tests - Council-EN, based, inter alia, on: - <a href=\"https://www.npr.org/sections/health-shots/2020/03/18/817801222/testing-swabs-run-in-short-supply-as-makers-try-to-speed-up-production?t=1588085536704\" target=\"_blank\">'Testing Swabs Run In Short Supply As Makers Try To Speed Up Production' (28.4.2020), NPR, 18.3.2020- 'Instead of ramping up, coronavirus testing decreasing due to reagent shortage' (28.4.2020), The\nTimes of Israel", "en": "COVID-19 testing material, testing material, testing supplies", "cs": "testovac\u00ed materi\u00e1l, vybaven\u00ed pro testov\u00e1n\u00ed na p\u0159\u00edtomnost COVID-19, vybaven\u00ed pro testov\u00e1n\u00ed", "da": "covid-19-testmateriale, covid-19-testudstyr, coronatestudstyr", "de": "COVID-19-Testmaterial, Testmaterial, Testmaterialien", "es": "dispositivo de diagn\u00f3stico de COVID-19, test diagn\u00f3stico, kit de diagn\u00f3stico", "fi": "testaustarvike", "fr": "mat\u00e9riel de d\u00e9pistage de la COVID-19, mat\u00e9riel de d\u00e9pistage", "it": "materiale diagnostico", "nl": "COVID-19-testmateriaal, testmateriaal", "pt": "material de testagem da COVID-19, material de testagem", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical diagnosis, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 1895895, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1895895", "en_def": "broad spectrum anti-parasitic agent - COM-Terminology Coordination, based on: Leon Caly, Julian D. Druce, Mike G. Catton, David A. Jans, Kylie M. Wagstaff. 'The FDA-approved Drug Ivermectin inhibits the replication of SARS-CoV-2 in vitro' (8.4.2020). Antiviral Research. Available online 3 April 2020, 104787\nIn Press, Journal Pre-proof", "en": "ivermectin", "cs": "ivermektin, ivermectin", "de": "Ivermectin", "es": "ivermectina", "fi": "ivermektiini", "fr": "ivermectine", "it": "ivermectina", "nl": "ivermectine", "pt": "ivermectina", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 1867226, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1867226", "en_def": "diagnostic test that is performed for patients by healthcare professionals at the time of consultation outside of the conventional laboratory - COM-EN, based on:- International Medical Device Regulators Forum (IMDRF). 'Essential Principles of Safety and Performance of Medical Devices and IVD Medical Devices' (14.4.2020). IMDRF/GRRP WG/N47 FINAL:2018", "en": "point-of-care diagnostic test, near-patient test", "cs": "diagnostick\u00fd test pro vy\u0161et\u0159en\u00ed v bl\u00edzkosti pacienta nebo p\u0159\u00edmo u pacienta, test pro vy\u0161et\u0159en\u00ed v bl\u00edzkosti pacienta nebo p\u0159\u00edmo u pacienta, diagnostick\u00e9 vy\u0161et\u0159en\u00ed u pacienta, POC test", "de": "patientennaher Diagnosetest", "es": "an\u00e1lisis de diagn\u00f3stico inmediato, an\u00e1lisis de cabecera", "fi": "vieritesti, hoitopaikkatesti, hoitopaikassa teht\u00e4v\u00e4 testi, POC-testi", "fr": "test de diagnostic sur le lieu d\u2019intervention, test de diagnostic sur le lieu de soin, test POC, POC", "it": "esame diagnostico decentrato, analisi decentrate", "nl": "POCT, decentrale diagnostische test", "pt": "teste junto do paciente, teste diagn\u00f3stico \u00e0 cabeceira, teste diagn\u00f3stico descentralizado", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1529310, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1529310", "en_def": "biological response of the immune system triggered by damage done on tissues by a \nvariety of factors, including pathogens, damaged cells and toxic \ncompounds - COM-Terminology Coordination, based on:Chen L, Deng H, Cui H, Fang J, Zuo Z, Deng J, Li Y, Wang X, Zhao L. \n'Inflammatory responses and inflammation-associated diseases in organs' (13.5.2020). \nOncotarget. 2017 Dec 14;9(6):7204-7218.", "en": "inflammation, inflammatory response", "da": "inflammation, bet\u00e6ndelse", "de": "Inflammation, Entz\u00fcndung", "es": "inflamaci\u00f3n", "fi": "tulehdus", "fr": "inflammation, r\u00e9action inflammatoire", "it": "infiammazione, flogosi", "nl": "ontsteking, inflammatio", "pt": "inflama\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589606, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589606", "en_def": "suspension, deferral or reduction of loan payments for a predefined limited period of time, based on\na non-legislative payment relief initiative - EBA, Guidelines on legislative and non-legislative moratoria on loan payments applied in the light of the COVID-19 crisis (29.4.2020), 2020, p. 16", "en": "private moratorium, private payment moratorium, non-legislative moratorium, moratoria, payment moratoria", "cs": "soukrom\u00e9 moratorium, soukrom\u00e9 moratorium na spl\u00e1cen\u00ed, nelegislativn\u00ed moratorium", "de": "privates Moratorium", "es": "moratoria de pago privada, moratoria no legislativa", "fi": "yksityinen maksulykk\u00e4ys, muu kuin lains\u00e4\u00e4d\u00e4nn\u00f6llinen lykk\u00e4ys", "fr": "moratoire non l\u00e9gislatif, moratoire priv\u00e9, moratoire sur les paiements", "it": "moratoria privata, moratoria di pagamento privata, moratoria non legislativa", "nl": "particulier moratorium, niet wettelijk vastgesteld moratorium, particulier moratorium op betalingen", "pt": "morat\u00f3ria privada", "domains": "FINANCE > free movement of capital > financial market > financial supervision, FINANCE > financial institutions and credit"}, {"id_concept": 3589608, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589608", "en_def": "suspension, deferral or reduction of loan payments for a predefined limited period of time, based on the applicable national law - COM-EN, based on:EBA, Guidelines on legislative and non-legislative moratoria on loan payments applied in the light of the COVID-19 crisis (27.4.2020), 2020, p. 16", "en": "public moratorium, public payment moratorium, statutory moratorium, statutory payment moratorium, legislative moratorium, moratoria, payment moratoria", "cs": "ve\u0159ejn\u00e9 moratorium, ve\u0159ejn\u00e9 moratorium na spl\u00e1cen\u00ed, z\u00e1konn\u00e9 moratorium, z\u00e1konem stanoven\u00e9 moratorium, z\u00e1konem stanoven\u00e9 moratorium na spl\u00e1cen\u00ed, legislativn\u00ed moratorium", "de": "gesetzliches Moratorium", "es": "moratoria de pago p\u00fablica, moratoria establecida por ley, moratoria legislativa", "fi": "julkinen maksulykk\u00e4ys, lakis\u00e4\u00e4teinen maksulykk\u00e4ys, lains\u00e4\u00e4d\u00e4nn\u00f6llinen lykk\u00e4ys", "fr": "moratoire l\u00e9gislatif, moratoire public, moratoire sur les paiements", "it": "moratoria pubblica, moratoria di pagamento pubblica, moratoria di legge, moratoria legislativa", "nl": "wettelijk moratorium, publiek moratorium, wettelijk vastgesteld moratorium, wettelijk moratorium op betalingen, publiek moratorium op betalingen", "pt": "morat\u00f3ria p\u00fablica", "domains": "FINANCE > free movement of capital > financial market > financial supervision, FINANCE > financial institutions and credit"}, {"id_concept": 3589609, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589609", "en_def": "verification of the conformity of the data presented in case report forms with source data - COM-Terminology Coordination, based on:Jeppe Ragnar Andersen, Inger Byrjalsen, Asger Bihlet, Faidra Kalakou, Hans Christian Hoeck, Gitte Hansen, Henrik Bo Hansen, Morten Asser Karsdal, and Bente Juel Riis. 'Impact of source data verification on data quality in clinical trials: an empirical post hoc analysis of three phase 3 randomized clinical trials' (29.4.2020). Br J Clin Pharmacol. 2015 Apr; 79(4): 660\u2013668.", "en": "source data verification, SDV", "fi": "l\u00e4hdetietojen tarkistus", "pt": "verifica\u00e7\u00e3o de dados-fonte", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medical research"}, {"id_concept": 3589612, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589612", "en_def": "significant change in the risk of a default occurring over the expected life of the financial instrument - Moody's Analytics Risk Perspectives &gt; Volume 7 The Convergence of Risk, Finance, and Accounting &gt; Spotlight: IFRS 9 &gt; Complying with IFRS 9 Impairment Calculations for Retail Portfolios", "en": "significant increase in credit risk, SICR", "cs": "v\u00fdznamn\u00e9 zv\u00fd\u0161en\u00ed \u00fav\u011brov\u00e9ho rizika, SICR", "de": "signifikante Erh\u00f6hung des Ausfallrisikos", "es": "aumento significativo del riesgo de cr\u00e9dito, SICR", "fi": "luottoriskin merkitt\u00e4v\u00e4 lis\u00e4\u00e4ntyminen", "fr": "augmentation importante du risque de cr\u00e9dit d'un instrument financier, augmentation importante du risque de cr\u00e9dit, augmentation importante du risque de cr\u00e9dit d\u2019un actif financier, augmentation significative du risque de cr\u00e9dit", "it": "aumento significativo del rischio di credito, SICR, significativo incremento del rischio di credito", "nl": "significante toename van het kredietrisico, SICR", "pt": "aumento significativo do risco de cr\u00e9dito", "domains": "FINANCE > financial institutions and credit, BUSINESS AND COMPETITION > accounting"}, {"id_concept": 3589613, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589613", "en_def": "probability of a default event when assessed over the lifetime of a financial asset - 'Lifetime PD (11.5.2020)', Open Risk Manual", "en": "lifetime PD, lifetime probability of default", "cs": "pravd\u011bpodobnost selh\u00e1n\u00ed za dobu trv\u00e1n\u00ed, PD za dobu trv\u00e1n\u00ed", "de": "Ausfallwahrscheinlichkeit f\u00fcr die Restlaufzeit", "es": "probabilidad de impago durante toda la vida, PD durante toda la vida", "fi": "koko voimassaoloajan PD, elinik\u00e4-PD, koko voimassaoloajan maksukyvytt\u00f6myyden todenn\u00e4k\u00f6isyys", "fr": "probabilit\u00e9 de d\u00e9faillance pour la dur\u00e9e de vie r\u00e9siduelle totale, probabilit\u00e9 de d\u00e9faut pour la dur\u00e9e de vie r\u00e9siduelle", "it": "PD lungo tutta la vita dell'attivit\u00e0 finanziaria, probabilit\u00e0 di default lungo tutta la vita dell'attivit\u00e0 finanziaria", "nl": "kans op wanbetaling in de resterende looptijd, PD in de resterende looptijd", "pt": "probabilidade de incumprimento vital\u00edcia", "domains": "FINANCE > financial institutions and credit, BUSINESS AND COMPETITION > accounting"}, {"id_concept": 3589614, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589614", "en_def": "(proposed) document to show that a person has tested positive for antibodies against the COVID-19 virus and therefore is possibly immune to it - COM-SV, based on: Ambati, J., Ambati, B., Fowler, B., Beware of Antibody-based COVID-19 \u2018Immunity Passports\u2019, Scientific American \u2013 Blogs \u2013 Observations (30.4.2020)", "en": "COVID-19 passport", "fi": "covid-19-terveyspassi, koronapassi", "pt": "passaporte COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > documentation > document"}, {"id_concept": 1687028, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1687028", "en_def": "making a medicinal product belonging to the categories referred to in Article 3(1) and (2) available for compassionate reasons to a group of patients with a chronically or seriously debilitating disease or whose disease is considered to be life-threatening, and who can not be treated satisfactorily by an authorised medicinal product - Regulation (EC) No 726/2004 laying down Community procedures for the authorisation and supervision of medicinal products for human and veterinary use and establishing a European Medicines Agency <a href=\"http://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32004R0726\" target=\"_blank\">CELEX:32004R0726/EN", "en": "compassionate use", "cs": "pou\u017eit\u00ed ze soucitu", "da": "anvendelse med s\u00e6rlig udleveringstilladelse", "de": "Anwendung in H\u00e4rtef\u00e4llen, Mitleidsindikation", "es": "uso compasivo", "fi": "erityisluvallinen k\u00e4ytt\u00f6", "fr": "usage compassionnel, disponible \u00e0 titre humanitaire", "it": "uso compassionevole", "nl": "gebruik in schrijnende gevallen, compassionate use, humanitair", "pt": "uso compassivo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 1267192, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1267192", "en_def": "branch of medicine which deals with the care and\nmanagement of critically ill patients - Council-EN, based on: - NHS Health Careers &gt; Explore roles &gt;\nDoctors &gt; Roles for doctors &gt; Intensive care medicine (25.3.2020)- European\nSociety of Intensive Care Medicine &gt; ESICM &gt; About us (25.3.2020)", "en": "intensive care medicine, ICM, critical care medicine, CCM", "cs": "intenzivn\u00ed medic\u00edna", "de": "Intensivmedizin", "es": "medicina intensiva", "fi": "tehohoitol\u00e4\u00e4ketiede", "fr": "m\u00e9decine intensive", "it": "medicina intensiva, medicina di terapia intensiva", "nl": "intensieve geneeskunde, intensive care-geneeskunde", "pt": "medicina intensiva", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > health care"}, {"id_concept": 1267193, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1267193", "en_def": "physician with specialty or special training in intensive care medicine - COM-Terminology Coordination, based on:1) 'Intensivists' (26.5.2020). Healthcare-in-Europe.com2) Yen-Lan Nguyen, Bertrand Guidet. 'State of Critical Care in France' (26.5.2020). ICU Management &amp; Practice, ICU Volume 13 - Issue 3 - Autumn 20133) Dr. Arun Radhakrishnan. 'What Does it Mean to be an Intensivist? A Philosophical View of Intensive Care' (26.5.2020)", "en": "intensivist", "cs": "l\u00e9ka\u0159 intenzivn\u00ed p\u00e9\u010de", "es": "intensivista", "fi": "tehohoitol\u00e4\u00e4k\u00e4ri", "pt": "intensivista", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health care profession, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical specialisation, SOCIAL QUESTIONS > health > health care profession > doctor"}, {"id_concept": 3589630, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589630", "en_def": "protein which plays a vital role in the immunological defense of certain bacteria against DNA viruses and plasmids and which is heavily utilised in genetic engineering applications - COM-SV, based on: Wikipedia &gt; Cas9 (9.6.2020)", "en": "Cas9, CRISPR associated protein 9, Cas9 protein", "fi": "CRISPR-Cas9, Cas9-proteiini", "pt": "prote\u00edna Cas9, prote\u00edna 9 associada ao CRISPR", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences > biology"}, {"id_concept": 3589632, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589632", "en_def": "time-limited global collaboration initiative to accelerate and promote the development, production and \nequitable distribution of vaccines, diagnostics and therapeutics for \nCOVID-19 - COM-HU, based on: European Pharmaceutical Review &gt; Victoria Rees: WHO launches Access to COVID-19 Tools Accelerator (4.5.2020), 30.4.2020World Health Organization &gt;\n WHO documents detail &gt;\n Access to COVID-19 Tools (act) Accelerator (4.5.2020), 24.4.2020", "en": "Access to COVID-19 Tools Accelerator, ACT Accelerator", "cs": "Akceler\u00e1tor p\u0159\u00edstupu k n\u00e1stroj\u016fm proti COVID-19, Akceler\u00e1tor ACT", "de": "ACT-Accelerator", "es": "Acelerador del acceso a las herramientas contra la COVID-19", "fi": "ACT Accelerator -yhteisty\u00f6, ACT Accelerator -yhteisty\u00f6kehys", "fr": "acc\u00e9l\u00e9rateur d\u2019acc\u00e8s aux outils contre la COVID-19, acc\u00e9l\u00e9rateur ACT", "nl": "Access to COVID-19 Tools Accelerator, ACT-Accelerator", "pt": "acelerador do acesso aos meios de combate \u00e0 COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > health care, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, INTERNATIONAL ORGANISATIONS > United Nations > UN specialised agency > World Health Organisation"}, {"id_concept": 3528195, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3528195", "en_def": "24/7 centre responsible for the coordination of the EU\u2019s civilian disaster response formed by merging the humanitarian aid (ECHO) and civil protection (MIC) crisis rooms - COM-EN based on:European Commission &gt; EU Science Hub &gt; News &amp; events &gt; Towards a faster and more efficient European disaster response (23.3.2020) (11 November 2010)", "en": "Emergency Response Coordination Centre, ERCC, European Emergency Response Centre, EER Centre, ERC, Emergency Response Coordination Center, European Emergency Response Center", "cs": "St\u0159edisko pro koordinaci odezvy na mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 ud\u00e1losti, ERCC, Evropsk\u00e9 st\u0159edisko odezvy na mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 ud\u00e1losti", "da": "Katastrofeberedskabskoordinationscentret, ERCC", "de": "Zentrum f\u00fcr die Koordination von Notfallma\u00dfnahmen, ERCC, Krisenreaktionszentrum, Europ\u00e4isches Notfallabwehrzentrum, ERC", "es": "Centro de Coordinaci\u00f3n de la Respuesta a Emergencias, Centro Europeo de Coordinaci\u00f3n de la Respuesta a Emergencias, CECRE, CCRE", "fi": "EU:n h\u00e4t\u00e4avun koordinointikeskus, ERCC", "fr": "Centre de coordination de la r\u00e9action d'urgence, ERCC, Centre europ\u00e9en de r\u00e9action d'urgence, Centre de r\u00e9action d'urgence, Centre de coordination des interventions d\u2019urgence", "it": "Centro di coordinamento della risposta alle emergenze, ERCC", "nl": "Co\u00f6rdinatiecentrum voor respons in noodsituaties, ERCC, Europees Centrum voor respons in noodsituaties", "pt": "Centro de Coordena\u00e7\u00e3o de Resposta de Emerg\u00eancia, CCRE, Centro de Resposta de Emerg\u00eancia, Centro Europeu de Resposta a situa\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia, Centro Europeu de Resposta de Emerg\u00eancia, CRE", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy > humanitarian aid, POLITICS > politics and public safety > public safety"}, {"id_concept": 3589637, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589637", "en_def": "global fund for supporting the work of the World Health Organization (WHO) in containing the COVID-19 pandemic - Wikipedia &gt; COVID-19 Solidarity Response Fund (18.5.2020)", "en": "COVID-19 Solidarity Response Fund, COVID-19 Response Fund", "domains": "INTERNATIONAL ORGANISATIONS > United Nations > UN specialised agency > World Health Organisation, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > health costs"}, {"id_concept": 3589644, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589644", "en_def": "more or less severe hypoxia without the patient showing signs of respiratory distress or increased respiratory effort - COM-Terminology Coordination, based on:Julia A. McMillan, Ralph D. Feigin, Catherine De Angelis, M. Douglas Jones. <a href=\"https://books.google.lu/books?id=VbjFQiz8aR0C&amp;pg=PA1444&amp;lpg=PA1444&amp;dq=%22happy+hypoxia%22&amp;source=bl&amp;ots=CGo3xObrQo&amp;sig=ACfU3U3uLzxgis4wIcMTvljOdMmkOPZLBg&amp;hl=fr&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwinoNDttprpAhUMCuwKHbH5Cp84FBDoATAEegQICRAB#v=onepage&amp;q=%22happy%20hypoxia%22&amp;f=false\" target=\"_blank\">'Oski's Pediatrics: Principles &amp; Practice' (4.5.2020). Lippincott Wiliams &amp; Wilkins 2006", "en": "happy hypoxia, silent hypoxia", "fi": "hiljainen hypoksia", "pt": "hipoxia silenciosa", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3589646, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589646", "en_def": "enzyme attached on cell membranes in the lungs, arteries, heart, kidney, and intestines catalysing the conversion of angiotensin (Ang) I into angiotensin (1\u20139) which, in turn, can be converted to Ang(1\u20137) by ACE and hydrolysing directly angiotensin II to Ang(1\u20137) - COM-Terminology Coordination, based on:Wikipedia. Angiotensin-converting enzyme 2 (11.6.2020)", "en": "angiotensin-converting enzyme 2, ACE2", "fi": "angiotensiini\u00e4 konvertoiva entsyymi 2, ACE2", "pt": "enzima conversora de angiotensina 2", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589647, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589647", "en_def": "epidemiologic technique in which the population is divided into compartments according to certain parameters (e.g. age, infection status, clinical state), mathematical equations describe the transfer of persons from one \ncompartment to another and the incidence of a disease can be calculated as a function of the number of susceptible and infected persons in the population and a constant called the transmission parameter - COM-Terminology Coordination, based on:Marcia F.T. Rupnow et al. <a href=\"https://books.google.lu/books?id=DqZ8CdA64a8C&amp;pg=PA228&amp;lpg=PA228&amp;dq=technique+in+which+the+population+is+divided+into+compartments+and+mathematical+equations+describe+the+transfer+of+persons+from+one+compartment+to+another&amp;source=bl&amp;ots=KgJfYQpZJp&amp;sig=ACfU3U2qOedC5rEhmEQ3hiiFc90bSgJHmg&amp;hl=fr&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwj2pcTJo5zpAhUIuRoKHdgVD-wQ6AEwAHoECAoQAQ#v=onepage&amp;q=technique%20in%20which%20the%20population%20is%20divided%20into%20compartments%20and%20mathematical%20equations%20describe%20the%20transfer%20of%20persons%20from%20one%20compartment%20to%20another&amp;f=false\" target=\"_blank\">'A Dynamic Transmission Model for Predicting Trends in Helicobacter pylori and Associated Diseases in the United States' (5.5.2020). Emerging Infectious Diseases. 2000;6(3)", "en": "dynamic compartmental model", "fi": "dynaaminen osastomalli", "pt": "modelo compartimental din\u00e2mico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 1111568, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1111568", "en_def": "curve that shows progression of cases in an outbreak over time - COM-Terminology Coordination, based on:CDC. 'Interpretation of Epidemic (Epi) Curves during Ongoing Outbreak Investigations' (23.4.2020)", "en": "epidemic curve, epi curve", "cs": "epidemick\u00e1 k\u0159ivka, epidemiologick\u00e1 k\u0159ivka", "da": "epidemikurve", "de": "epidemische Kurve", "es": "curva epid\u00e9mica", "fi": "epidemiak\u00e4yr\u00e4, epidemiakuvaaja", "fr": "courbe \u00e9pid\u00e9mique", "it": "curva epidemica", "nl": "epidemisch verloop", "pt": "curva epidemiol\u00f3gica, curva epid\u00e9mica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 865809, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/865809", "en_def": "any person pursuing an activity as an employed or self-employed person in a Member State and who resides in another Member State to which he or she returns as a rule daily or at least once a week - Council-EN, based on Regulation (EC) No 883/2004 on the coordination of social security systems, Article 1(f), <a href=\"http://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32004R0883\" target=\"_blank\">CELEX:32004R0883", "en": "frontier worker", "cs": "p\u0159\u00edhrani\u010dn\u00ed pracovn\u00edk", "da": "gr\u00e6nsependler, gr\u00e6nsearbejder", "de": "Grenzg\u00e4nger", "es": "trabajador fronterizo", "fi": "rajaty\u00f6ntekij\u00e4", "fr": "travailleur transfrontalier, travailleur transfronti\u00e8re, travailleur frontalier", "it": "lavoratore frontaliero", "nl": "grensarbeider, grenswerker, grenspendelaar", "pt": "trabalhador fronteiri\u00e7o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > social protection > social security, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > employment"}, {"id_concept": 3589652, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589652", "en_def": "association of not for profit Blood Establishments, with 26 members throughout the European Union and EFTA States - COM-EN, based on: 'European Blood Alliance' (6.5.2020)", "en": "European Blood Alliance, EBA", "cs": "Evropsk\u00e1 aliance transfuzn\u00edch za\u0159\u00edzen\u00ed a krevn\u00edch bank, EBA", "fi": "eurooppalaisten veripalvelukeskusten yhteenliittym\u00e4, EBA, Euroopan veripalvelulaitosten liitto", "pt": "Alian\u00e7a Europeia do Sangue", "domains": "BUSINESS AND COMPETITION > legal form of organisations > organisation > non-profit organisation, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > blood transfusion"}, {"id_concept": 3589653, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589653", "en_def": "open-access database developed by the European\nCommission in collaboration with EBA, to be managed jointly by EBA and the European Commission and aiming to gather and make\navailable data on COVID-19 convalescent plasma donations and patient outcomes following\ntransfusions - COM-Terminology Coordination, based on:COM-Internal document: WEB-2020-40010-01-07", "en": "EU CCP Database", "fi": "EU:n CCP-tietokanta", "pt": "base de dados CCP da UE", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > data processing > database"}, {"id_concept": 3589657, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589657", "en_def": "donor of convalescent plasma either directly by plasmapheresis, but where that is not possible, indirectly by donating whole blood from which plasma can be separated in the blood establishment - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission. 'An EU programme of COVID-19 convalescent plasma collection and transfusion Guidance on collection, testing, processing, storage, distribution and monitored use' (6.5.2020). Ref. Ares(2020)1993684 - 08/04/2020", "en": "convalescent plasma donor, convalescent donor", "cs": "d\u00e1rce rekonvalescentn\u00ed plazmy", "fi": "toipilasluovuttaja, toipilasplaman luovuttaja", "pt": "dador de plasma convalescente", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1205786, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1205786", "en_def": "antimicrobial agent that is applied to the surface of non-living objects to destroy microorganisms that are living on the objects - COM-Terminology Coordination, based on: Wikipedia &gt; Disinfectant (10.12.2019)", "en": "disinfectant", "cs": "dezinfek\u010dn\u00ed prost\u0159edek, dezinfek\u010dn\u00ed p\u0159\u00edpravek", "de": "Desinfektionsmittel", "es": "desinfectante", "fi": "desinfiointiaine, desinfioimisaine, desinfioimisaine", "fr": "d\u00e9sinfectant", "it": "disinfettante", "nl": "ontsmettingsmiddel, desinfectiemiddel, desinfecterend middel", "pt": "desinfetante", "domains": "AGRI-FOODSTUFFS > agri-foodstuffs > food industry, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product, INDUSTRY > chemistry > chemical compound, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health > public hygiene"}, {"id_concept": 3589659, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589659", "en_def": "antibody-rich plasma of someone who has recovered from COVID-19 - COM-Terminology Coordination, based on:NHS. 'Could you donate plasma to help treat coronavirus (COVID-19) patients? Clinical trial' (23.4.2020)", "en": "COVID-19 convalescent plasma, convalescent COVID-19 plasma, CCP", "fi": "covid-19-toipilasplasma", "pt": "plasma convalescente COVID-19, plasma de convalescentes da COVID-19", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > therapeutics"}, {"id_concept": 3589661, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589661", "en_def": "digital solution enabling public administrations, businesses and citizens in Europe to benefit from interoperable cross-border and cross-sector public services - COM-Terminology Coordination, based on: Roberto Barcellan, Marco Fichera. 'Big Data Test Infrastructure' (6.5.2020). Data For Policy 2017 Conference. European Commission", "en": "Big Data Test Infrastructure, BDTI", "fi": "massadatan testausinfrastruktuuri", "pt": "infraestrutura de teste de megadados", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > computer system > computer centre"}, {"id_concept": 3589663, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589663", "en_def": "", "en": "Coronavirus Job Retention Scheme, CJRS", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > social protection > social security > social-security benefit, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, ECONOMICS > economic policy > economic support > aid to undertakings, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > employment, ECONOMICS > economic policy > economic support > employment aid"}, {"id_concept": 3589670, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589670", "en_def": "critical number or density of susceptible hosts required for an epidemic to occur - COM-EN, based on: 'Epidemic threshold' (7.5.2020). ASSET", "en": "epidemic threshold", "fi": "epidemiakynnys", "fr": "seuil \u00e9pid\u00e9mique, seuil d'alerte \u00e9pid\u00e9mique", "pt": "limiar epid\u00e9mico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589675, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589675", "en_def": "public support in the form of equity and/or\nhybrid capital instruments that Member States may provide to non-financial undertakings\nfacing financial difficulties due to the COVID-19 outbreak - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020XC0513(01)\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - Amendment to the Temporary Framework for State aid measures to support the economy in the current COVID-19 outbreak", "en": "COVID-19 recapitalisation measure", "cs": "rekapitaliza\u010dn\u00ed opat\u0159en\u00ed COVID-19", "de": "COVID-19-Rekapitalisierungsma\u00dfnahme", "fi": "covid-19:\u00e4\u00e4n liittyv\u00e4 p\u00e4\u00e4omitustoimi", "fr": "mesure de recapitalisation dans le contexte de la COVID-19, mesure de recapitalisation COVID-19", "it": "misura di ricapitalizzazione Covid-19", "nl": "COVID-19-herkapitalisatiemaatregel, herkapitalisatiemaatregel", "pt": "medidas de recapitaliza\u00e7\u00e3o COVID-19", "domains": "BUSINESS AND COMPETITION > business organisation > business activity > company in difficulties, ECONOMICS > economic policy > economic support > State aid, FINANCE"}, {"id_concept": 3589679, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589679", "en_def": "set of activities undertaken by public\nauthorities to prevent and control existing and potential health risks in order\nto ensure a physical and social environment which is safe for human health and\nto prevent health disorders and disease associated with the physical and social\nenvironment - Council-EN, based on: - Chichevalieva, S., <a href=\"https://www.euro.who.int/__data/assets/pdf_file/0004/151375/e95783.pdf?ua=1\" target=\"_blank\">Developing a framework for public health law in Europe (29.7.2020), World Health Organization Region Office for Europe, 2011, p. 45- UK Department of Health, Health Protection Legislation (England) Guidance 2010 (29.7.2020), p. 6 (available at\n National Archives &gt; Department of Health &gt; Publications policy and\n guidance &gt; Publications &gt; Health protection legislation guidance 2010 (29.7.2020))", "en": "public health protection, health protection, public health defences, health defences, protection of public health", "cs": "ochrana ve\u0159ejn\u00e9ho zdrav\u00ed", "da": "sundhedsberedskab, folkesundhedsberedskab", "de": "Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit, Schutz der Volksgesundheit, Gesundheitsschutz, Notfallvorsorge im Gesundheitsbereich, gesundheitspolizeiliche Ma\u00dfnahmen", "es": "defensa de la sanidad p\u00fablica", "fi": "kansanterveyden turvaaminen, terveydellinen puolustuskyky", "fr": "protection de la sant\u00e9 publique, d\u00e9fense de la sant\u00e9 publique, d\u00e9fense sanitaire", "it": "difesa della salute pubblica, tutela della salute pubblica, difesa della salute", "nl": "bescherming van de volksgezondheid, gezondheidsbescherming", "pt": "defesa da sa\u00fade p\u00fablica, defesa sanit\u00e1ria", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy, SOCIAL QUESTIONS > social affairs"}, {"id_concept": 3589680, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589680", "en_def": "number\nof infections required for the outbreak  to escape stochastic dynamics - COM-Terminology Coordination, based on:Hartfield M, Alizon S. 'Introducing the outbreak threshold in epidemiology' (8.5.2020). PLoS Pathog. 2013;9(6):e1003277", "en": "outbreak threshold", "pt": "limiar de surto", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589684, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589684", "en_def": "total population size (of susceptible and infected individuals, or others) needed to sustain an outbreak once it has appeared - COM-Terminology Coordination, based on: Hartfield M, Alizon S. 'Introducing the outbreak threshold in epidemiology' (8.5.2020). PLoS Pathog. 2013;9(6):e1003277", "en": "critical community size, CCS", "pt": "tamanho cr\u00edtico da comunidade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589688, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589688", "en_def": "form of transport of people and sometimes goods, that only uses the physical activity of a human being for locomotion - 'active mobility' (10.5.2020), Wikipedia", "en": "active mobility", "domains": "TRANSPORT > organisation of transport"}, {"id_concept": 3589689, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589689", "en_def": "syndrome which closely resembles the coronary artery condition Kawasaki disease and which is characterised by inflammation, fever, and rash, becoming life threatening when a dramatic drop in blood pressure and toxic shock occur - COM-EN, based on: Physician's Weekly &gt; Covid-19: Kawasaki-Like Syndrome in Kids May be Tied to Virus (15.5.2020), 11 May 2020", "en": "Kawasaki-like disease, KLD, Kawasaki-like syndrome", "cs": "onemocn\u011bn\u00ed podobn\u00e9 Kawasakiho nemoci", "fi": "Kawasakin taudin kaltainen oireyhtym\u00e4", "pt": "s\u00edndrome semelhante \u00e0 doen\u00e7a de Kawasaki", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3589690, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589690", "en_def": "acute systemic vasculitis that predominantly affects young children and is rarely seen in adults - COM-Terminology Coordination, based on: Vasu Saini, Diana Otero, Martin Gnoni, Drew Cates, Julio Ramirez. 'Kawasaki-like disease (KLD) in an adult with congenital HIV infection.' (11.5.2020) HIV &amp; AIDS Review\nVolume 15, Issue 1, 2016, Pages 47-50", "en": "Kawasaki disease, Kawasaki syndrome, KS, Kawasaki's disease", "cs": "Kawasakiho nemoc, Kawasakiho syndrom, KD", "fi": "Kawasakin tauti, mukokutaaninen imusolmukeoireyhtym\u00e4", "fr": "maladie de Kawasaki", "nl": "ziekte van Kawasaki", "pt": "doen\u00e7a de Kawasaki", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3589693, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589693", "en_def": "experiment or clinical trial in which two groups are used for comparison\n purposes - COM-Terminology Coordination, based on: 'controlled study (11.5.2020)'. European Commission. Scientific Committees. Toolbox", "en": "controlled study", "fi": "kontrolloitu tutkimus", "pt": "estudo controlado", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medical research"}, {"id_concept": 3589698, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589698", "en_def": "national or regional service which might be a single blood establishment or may be authorised as a number of blood establishments - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission. DG SANTE. Correspondence dated 7.5.2020", "en": "blood service", "fi": "veripalvelu", "pt": "servi\u00e7o de sangue", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > blood transfusion"}, {"id_concept": 1431107, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431107", "en_def": "medical specialty that deals with diseases involving the respiratory tract - COM-Terminology Coordination, based on: Wikipedia. 'Pulmonology' (1.4.2020)", "en": "respiratory medicine, pneumology, pulmonology", "cs": "respira\u010dn\u00ed medic\u00edna, pneumologie", "da": "medicinske lungesygdomme", "de": "Pneumologie, Pulmologie, Lungenheilkunde", "es": "neumolog\u00eda, pulmonolog\u00eda", "fi": "keuhkosairausoppi, pneumonologia, pulmonologia", "fr": "pneumologie", "it": "pneumologia", "nl": "pulmonologie, pneumologie, longziekten, longgeneeskunde, ziekten der luchtwegen", "pt": "pneumologia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589702, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589702", "en_def": "pre-established plan of action in case of emergency - Based on:Davoli, E. (ed.), <a href=\"https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/107779/E89231.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y\" target=\"_blank\">A practical tool for the preparation of a hospital crisis preparedness plan, with special focus on pandemic influenza (12.5.2020), World Health Organization, 2006, p. 9", "en": "crisis preparedness plan", "cs": "pl\u00e1n krizov\u00e9 p\u0159ipravenosti, pl\u00e1n p\u0159ipravenosti na krize", "de": "Krisenvorsorgeplan", "es": "plan de preparaci\u00f3n ante las crisis", "fi": "kriisivalmiussuunnitelma", "fr": "plan de pr\u00e9paration aux crises", "nl": "crisisparaatheidsplan", "pt": "plano de prepara\u00e7\u00e3o para crises, plano de prepara\u00e7\u00e3o para enfrentar a crise", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589703, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589703", "en_def": "transmission of a communicable disease from a person while they are experiencing symptoms - COM-EN, based on:WHO. <a href=\"https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/situation-reports/20200402-sitrep-73-covid-19.pdf?sfvrsn=5ae25bc7_4\" target=\"_blank\">'Coronavirus disease 2019 (COVID-19). Situation Report \u2013 73' (12.5.2020)Financial Express. Asymptomatic Coronavirus: Can a person without symptoms spread COVID-19 infection? Find out here (15.5.2020), Devanjana Nag, April 24, 2020.", "en": "symptomatic transmission", "pt": "transmiss\u00e3o sintom\u00e1tica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589704, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589704", "en_def": "transmission of a communicable disease from a pre-symptomatic case (before they develop symptoms) - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. <a href=\"https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/situation-reports/20200402-sitrep-73-covid-19.pdf?sfvrsn=5ae25bc7_4\" target=\"_blank\">'Coronavirus disease 2019 (COVID-19). Situation Report \u2013 73' (12.5.2020)", "en": "pre-symptomatic transmission", "fi": "presymptomaattinen levi\u00e4minen, presymptomaattisen vaiheen aikainen tartunta", "pt": "transmiss\u00e3o pr\u00e9-sintom\u00e1tica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 927305, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/927305", "en_def": "use of an approved/licensed medicinal product or veterinary medicinal product in a manner different from that approved/licensed - COM-Terminology Coordination, based on:Stafford, R. S., 'Regulating Off-Label Drug Use \u2014 Rethinking the Role of the FDA' (24.6.2020), New England Journal of Medicine, 2008, 358, pp. 1427-1429", "en": "off-label use", "cs": "pou\u017eit\u00ed mimo rozsah rozhodnut\u00ed o registraci, pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed mimo rozsah rozhodnut\u00ed o registraci, pou\u017eit\u00ed mimo rozhodnut\u00ed o registraci, pou\u017eit\u00ed l\u00e9\u010div\u00e9ho p\u0159\u00edpravku mimo rozsah rozhodnut\u00ed o registraci, pou\u017eit\u00ed p\u0159\u00edpravku mimo rozsah rozhodnut\u00ed o registraci, pou\u017eit\u00ed off-label, pou\u017eit\u00ed \u201eoff-label\u201c, pou\u017eit\u00ed v re\u017eimu off-label, neschv\u00e1len\u00e9 pou\u017eit\u00ed", "da": "off label-anvendelse, off label-brug", "de": "Anwendung au\u00dferhalb des zugelassenen Indikationsbereichs, zulassungs\u00fcberschreitende Anwendung, individuelle Umwidmung, nicht vorschriftsm\u00e4\u00dfige Verwendung, Off-Label-Gebrauch", "es": "uso no contemplado", "fi": "alkuper\u00e4istarkoituksesta poikkeava k\u00e4ytt\u00f6, k\u00e4ytt\u00f6aiheesta poikkeava k\u00e4ytt\u00f6, k\u00e4ytt\u00f6aiheen vastainen k\u00e4ytt\u00f6, off label -k\u00e4ytt\u00f6, off-label -k\u00e4ytt\u00f6, myyntiluvasta poikkeava k\u00e4ytt\u00f6, poikkeusk\u00e4ytt\u00f6, hyv\u00e4ksytty\u00e4 k\u00e4ytt\u00f6aihetta laajempi k\u00e4ytt\u00f6", "fr": "utilisation hors RCP", "it": "uso off-label, utilizzo off-label, impiego off-label", "nl": "afwijkend gebruik, gebruik buiten de SKP, off-label-use, OLU", "pt": "uso n\u00e3o conforme, utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o contemplada no resumo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > agricultural activity > animal health"}, {"id_concept": 3589706, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589706", "en_def": "transmission of a communicable disease from an asymptomatic carrier, i.e. a person who does not develop symptoms - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. <a href=\"https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/situation-reports/20200402-sitrep-73-covid-19.pdf?sfvrsn=5ae25bc7_4\" target=\"_blank\">'Coronavirus disease 2019 (COVID-19). Situation Report \u2013 73' (12.5.2020)", "en": "asymptomatic transmission", "fi": "oireeton levi\u00e4minen, oireettoman ihmisen aiheuttama tartunta", "pt": "transmiss\u00e3o assintom\u00e1tica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 1687111, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1687111", "en_def": "drug that affects skeletal muscle function and decreases the muscle tone, either by interfering with transmission at the neuromuscular junctions or by acting on the central nervous system - COM-EN, based on:<a href=\"https://medical-dictionary.thefreedictionary.com/Muscle+Relaxants\" target=\"_blank\">'muscle relaxant' (7.5.2020). Gale Encyclopedia of Medicine. Copyright 2008 The Gale Group, Inc.", "en": "muscle relaxant", "cs": "myorelaxans", "de": "Muskelrelaxans", "es": "miorrelajante, relajante muscular, antiesp\u00e1stico", "fi": "lihasrelaksantti", "fr": "myorelaxant, relaxant musculaire", "it": "miorilassante", "nl": "spierrelaxans, spierverslapper, spierverslappend middel", "pt": "relaxante muscular, miorrelaxante", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589708, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589708", "en_def": "transmission of an infectious disease/agent which occurs when a person is in close contact (within 1 m) with someone \nwho has respiratory symptoms (e.g. coughing or sneezing) and is \ntherefore at risk of having his/her mucosae (mouth and nose) or \nconjunctiva (eyes) exposed to potentially infective respiratory droplets - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. 'Modes of transmission of the COVID-19 virus' (12.5.2020)", "en": "droplet transmission, droplet infection", "cs": "kap\u00e9nkov\u00fd p\u0159enos", "fi": "pisaratartunta", "pt": "transmiss\u00e3o por got\u00edculas", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589709, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589709", "en_def": "temporary leave of absence from work allowing employers with an\noption to keep employees on the payroll without them working - COM-EN, based on:Coronavirus (COVID-19): furlough guide (12.5.2020). CIPD (Chartered Institute of Personnel and Development). 4 May 2020. ", "en": "furlough", "cs": "nucen\u00e1 dovolen\u00e1", "es": "suspensi\u00f3n del contrato de trabajo, suspensi\u00f3n de contrato, permiso", "fi": "lomautus", "pt": "licen\u00e7a", "domains": "BUSINESS AND COMPETITION > accounting > management accounting > costing > wage cost, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > personnel management and staff remuneration > remuneration of work > pay"}, {"id_concept": 3589710, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589710", "en_def": "droplet with particle size &lt;5 \u03bcm in diameter - COM-Terminology Coordination, based on: WHO. 'Modes of transmission of virus causing COVID-19: implications for IPC precaution recommendations' (12.5.2020)", "en": "droplet nucleus", "fi": "pisaraj\u00e4\u00e4nn\u00f6s", "pt": "n\u00facleo de got\u00edcula", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589712, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589712", "en_def": "infection that is spread through direct or indirect contact with an infected person - COM-Terminology Coordination, based on: 'contact transmission' (12.5.2020). HealthEngine", "en": "contact transmission", "cs": "p\u0159enos kontaktem", "fi": "kosketustartunta", "pt": "transmiss\u00e3o por contacto", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589713, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589713", "en_def": "transmission of a communicable disease that occurs after direct contact with a contagious person or animal - COM-Terminology Coordination, based on:(i) <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32018D0945\" target=\"_blank\">Commission Implementing Decision (EU) 2018/945 on the communicable diseases and related special health issues to be covered by epidemiological surveillance as well as relevant case definitions(ii) 'contact transmission' (12.5.2020). HealthEngine", "en": "direct contact transmission", "cs": "p\u0159enos p\u0159\u00edm\u00fdm kontaktem", "fi": "suora kosketustartunta", "pt": "transmiss\u00e3o por contacto direto", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589714, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589714", "en_def": "transmission of a communicable disease that involves an object that becomes contaminated by touch then spreads the infection by touch - COM-Terminology Coordination, based on:Dr. Greene. 'Contact Transmission: A-to-Z Guide' (12.5.2020)", "en": "indirect contact transmission", "cs": "p\u0159enos nep\u0159\u00edm\u00fdm kontaktem", "fi": "ep\u00e4suora kosketustartunta", "pt": "transmiss\u00e3o por contacto indireto", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589716, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589716", "en_def": "&lt;in an outbreak&gt; distance to be kept between two persons in order to minimise disease transmission - COM-EN, based on: Wikipedia. Social distancing (20.5.2020)", "en": "physical distancing", "cs": "dodr\u017eov\u00e1n\u00ed bezpe\u010dn\u00e9ho odstupu, dodr\u017eov\u00e1n\u00ed bezpe\u010dn\u00fdch rozestup\u016f, omezen\u00ed fyzick\u00e9ho kontaktu", "de": "physische Distanzierung", "es": "distanciamiento f\u00edsico", "fi": "fyysisen et\u00e4isyyden pit\u00e4minen, l\u00e4hikontaktien v\u00e4ltt\u00e4minen, turvav\u00e4lin pit\u00e4minen", "fr": "distanciation physique, distance physique, distanciation sociale", "it": "distanziamento fisico, distanziamento interpersonale", "nl": "fysiek afstand houden, fysieke afstand bewaren, afstand houden", "pt": "distanciamento f\u00edsico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589721, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589721", "en_def": "highly efficient particulate\nair filtering which reduces the number of\nairborne allergens, pathogens,\nmicroorganisms and particles in a room - COM-EN, based on:1) Berrimann. 'Medical and Hospital Grade Air Purifiers for Isolation' (12.5.2020)2) FL HVAC Services. 'A Top Installer of Hospital-Grade Filter Systems' (12.5.2020)3) 'Isolation Rooms' (12.5.2020)", "en": "hospital grade air filtering", "fi": "sairaalatasoinen ilmansuodatus", "pt": "filtragem de ar com filtros hospitalares", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, INDUSTRY > building and public works > building services > air conditioning"}, {"id_concept": 3589724, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589724", "en_def": "rare syndrome identified during the COVID-19 pandemic in early 2020 which shares common features with other paediatric inflammatory conditions (including Kawasaki disease, staphylococcal and streptococcal toxic shock syndromes, bacterial\nsepsis and macrophage activation syndromes) and which can also present with unusual abdominal\nsymptoms with excessive inflammatory markers - COM-EN, based on: Royal College of\nPaediatrics and Child Health (RCPCH). \u2018Guidance: Paediatric multisystem inflammatory syndrome temporally associated with COVID-19\u2019 (13.5.2020), 1.5.2020.", "en": "paediatric multisystem inflammatory syndrome temporally associated with COVID-19, paediatric multisystem inflammatory syndrome, paediatric multi-system inflammatory syndrome temporally associated with COVID-19, pediatric multisystem inflammatory syndrome temporally associated with COVID-19, pediatric multi-system inflammatory syndrome temporally associated with COVID-19, pediatric multisystem inflammatory syndrome, pediatric multi-system inflammatory syndrome, paediatric multi-system inflammatory syndrome, PMIS-TS, PIMS-TS", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical specialisation > paediatrics, SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3589725, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589725", "en_def": "global collaboration of a number of world governments, the European Union and the WHO in the development, production and distribution of COVID-19 diagnostics, therapeutics and vaccines - Council PL, based on: European Foundation Centre, Coronavirus Global Response event raises \u20ac7.4 billion for universal access to vaccines (29.5.2020)", "en": "Coronavirus Global Response", "de": "weltweite Coronavirus-Krisenreaktion", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, POLITICS"}, {"id_concept": 3589729, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589729", "en_def": "", "en": "replenishment conference", "de": "Wiederauff\u00fcllungskonferenz", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS, FINANCE"}, {"id_concept": 3589730, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589730", "en_def": "measurements determined by the relevant national public health institutes for identifying a epidemiologically relevant 'contact person' and for determining the level (typically \u2018high\u2019 or \u2018low\u2019) of a contact person\u2019s risk of exposure to the SARS-CoV-2 virus - eHealth Network. 'Interoperability guidelines for approved contact tracing mobile applications in the EU' (13.5.2020)", "en": "epidemiological heuristics", "pt": "heur\u00edstica epidemiol\u00f3gica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589731, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589731", "en_def": "process whereby a contact tracing app detects proximity to a contact person according to the epidemiological heuristics - COM-Terminology Coordination, based on: eHealth Network. 'Interoperability guidelines for approved contact tracing mobile applications in the EU' (13.5.2020)", "en": "proximity detection", "pt": "dete\u00e7\u00e3o de proximidade", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > computer system > information technology applications, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications industry > information technology"}, {"id_concept": 1076834, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1076834", "en_def": "middle muscular layer of the heart wall - COM-EN, based on: <a href=\"https://www.oxfordreference.com/view/10.1093/acref/9780198529170.001.0001/acref-9780198529170-e-13207?rskey=TrBJdj&amp;result=2\" target=\"_blank\">\u2018myocardium\u2019 (14.5.2020), Richard Cammack, Teresa Atwood, Peter\nCampbell, Howard Parish, Anthony Smith, Frank Vella, and John Stirling (Eds.), Oxford\nDictionary of Biochemistry and Molecular Biology (2 ed.), Oxford University Press,\n2008.", "en": "myocardium", "da": "hjertemuskel, myocardium, myokardium", "de": "Herzmuskel, Myokard", "es": "miocardio", "fi": "syd\u00e4nlihas, myokardium", "fr": "myocarde", "it": "miocardio", "nl": "myocardium, hartspier, myocard", "pt": "mioc\u00e1rdio", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 36453, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/36453", "en_def": "epidemic occurring worldwide or over a very wide area,\ncrossing international boundaries, and usually affecting a large number of\npeople - 'pandemic' (5.6.2020). Porta, M. (ed.), A Dictionary of Epidemiology, Oxford University Press, 2008.", "en": "pandemic, global outbreak", "cs": "pandemie, glob\u00e1ln\u00ed n\u00e1kaza, celosv\u011btov\u00e1 n\u00e1kaza", "da": "pandemi", "de": "Pandemie", "es": "pandemia", "fi": "pandemia", "fr": "pand\u00e9mie", "it": "pandemia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic"}, {"id_concept": 3589733, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589733", "en_def": "user of a contact-tracing app who has been exposed to an infected user - COM-Terminology Coordination, based on: eHealth Network. 'Interoperability guidelines for approved contact tracing mobile applications in the EU' (13.5.2020)", "en": "exposed user", "pt": "utilizador exposto", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > computer system > information technology applications, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589735, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589735", "en_def": "contact-tracing app user who has been diagnosed with a current infection with COVID-19 virus - COM-Terminology Coordination, based on: eHealth Network. 'Interoperability guidelines for approved contact tracing mobile applications in the EU' (13.5.2020)", "en": "infected user", "pt": "utilizador infetado", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > computer system > information technology applications, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589734, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589734", "en_def": "notification of exposed user - COM-Terminology Coordination, based on: eHealth Network. 'Interoperability guidelines for approved contact tracing mobile applications in the EU' (13.5.2020)", "en": "exposure alert", "pt": "alerta de exposi\u00e7\u00e3o", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > computer system > information technology applications, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589732, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589732", "en_def": "process whereby a user confirm in their contact-tracing app via an official verification mechanism established by public health authorities that he/she is diagnosed with a current infection of COVID-19 - COM-Terminology Coordination, based on: eHealth Network. 'Interoperability guidelines for approved contact tracing mobile applications in the EU' (13.5.2020)", "en": "infection confirmation", "cs": "potvrzen\u00ed infekce", "pt": "confirma\u00e7\u00e3o de infe\u00e7\u00e3o", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > information technology and data processing > computer system > information technology applications, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589743, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589743", "en_def": "downward airflow from a filter positioned in\nthe ceiling, helping to move micro-contaminates onto the floor and eliminating\ncontaminants from floating around inside the enclosed space - COM-EN, based on: 1. Terra Universal &gt; Library Resource &gt; Horizontal vs Vertical Laminar Flow Hoods  (14.5.2020)2. Lab Supply Network &gt; Horizontal vs Vertical Laminar Flow Hoods (14.5.2020)", "en": "vertical airflow", "fi": "pystysuuntainen ilmavirtaus", "pt": "fluxo de ar vertical", "domains": "INDUSTRY > building and public works > building services > air conditioning, TRANSPORT > air and space transport > air transport"}, {"id_concept": 3589744, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589744", "en_def": "image tracking\nalgorithm that uses security camera footage to estimate the number of people\npresent in a designated area and also the number of people entering/exiting the\narea over time - COM-EN, based on:People Counting From CCTV Security Camera Footage (14.5.2020). Allan James. QUT Visualisation and eResearch. 1\nDecember 2015", "en": "CCTV counting algorithm", "fi": "valvontakameroihin perustuva laskenta-algoritmi", "pt": "algoritmo de contagem por videovigil\u00e2ncia", "domains": "TRANSPORT, TRADE > distributive trades > distributive trades > retail trade > shopping centre, EDUCATION AND COMMUNICATIONS > communications > communications systems > telecommunications > video communications > video surveillance"}, {"id_concept": 3589745, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589745", "en_def": "drug that has been on the market for a\nlong period of time - COM-Terminology Coordination, based on: Blandine Lasbax. 'Challenges of mature drugs in the pharmaceutical industry: issues of multichannel strategies' (14.5.2020). Pharmaceutical sciences. 2012. dumas-01435258", "en": "mature medicinal product, mature pharmaceutical, mature product, cornerstone", "fi": "valmis l\u00e4\u00e4ke", "fr": "m\u00e9dicament mature", "pt": "medicamento maduro", "domains": "TRADE > marketing, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589749, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589749", "en_def": "strategy to lift lockdown imposed due to the COVID-19 pandemic and restore 'normality' - COM-Terminology Coordination, based on:Salman Rawaf, Harumi Quezada Yamamoto and David Rawaf. 'Unlocking towns and cities: COVID-19 exit strategy' (14.5.2020). WHO 2020", "en": "COVID-19 exit strategy, exit strategy", "fi": "ulosp\u00e4\u00e4systrategia, covid-19-ulosp\u00e4\u00e4systrategia", "pt": "estrat\u00e9gia de sa\u00edda do confinamento", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589751, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589751", "en_def": "broad mix of health experts working to promote universal health coverage by fostering policy dialogue on strategic planning and health systems governance, developing health financing strategies and supporting their implementation, and enabling effective development cooperation in countries - COM-PL, based on: Universal Health Coverage Partnership (14.5.2020)", "en": "Universal Health Coverage Partnership", "cs": "partnerstv\u00ed pro v\u0161eobecnou zdravotn\u00ed p\u00e9\u010di", "fi": "yleist\u00e4 sairausvakuutusturvaa koskeva kumppanuusohjelma", "pt": "Parceria para a Cobertura Sanit\u00e1ria Universal", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 1226360, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1226360", "en_def": "person who donates plasma - COM-Terminology Coordination, based on:'What is Plasma?' (6.5.2020) DonatingPlasma.org", "en": "plasma donor", "cs": "d\u00e1rce plazmy", "da": "plasmadonor", "de": "Plasmaspender", "es": "donante de plasma", "fi": "plasmanluovuttaja", "fr": "donneur de plasma", "it": "donatore di plasma", "nl": "plasmadonor, plasmagever", "pt": "dador de plasma", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589754, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589754", "en_def": "marked increase in the number cases of a disease - COM-EN, based on:'resurgence' (21.5.2020). Oxford's English Dictionary on Lexico.com", "en": "resurgence", "cs": "op\u011btovn\u00e9 \u0161\u00ed\u0159en\u00ed, op\u011btovn\u00fd n\u00e1r\u016fst v\u00fdskytu, n\u00e1r\u016fst po\u010dtu p\u0159\u00edpad\u016f, vzestup nemocnosti", "de": "Wiederanstieg", "es": "rebrote, reaparici\u00f3n", "fi": "uusiutuminen, uudelleen ilmaantuminen, uuteen kasvuun l\u00e4hteminen", "fr": "r\u00e9surgence, rebond soudain", "it": "recrudescenza, ricomparsa", "nl": "opflakkering", "pt": "ressurgimento", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine"}, {"id_concept": 3589757, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589757", "en_def": "practical guide for Member States developed urgently and collaboratively by the e-Health Network with the support of the European Commission - COM-Terminology Coordination, based on:eHealth Network. 'Mobile applications to support contact tracing in the EU\u2019s fight against COVID-19. Common EU Toolbox for Member States' (15.5.2020). Version 1.0", "en": "Common EU Toolbox, common Union toolbox, EU Toolbox", "fi": "unionin yhteinen v\u00e4lineist\u00f6", "pt": "conjunto de instrumentos comuns a n\u00edvel da Uni\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3589758, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589758", "en_def": "&lt;in the context of COVID-19 recovery measures&gt; bond that can be bought by consumers from small suppliers in the tourism sector closed for business due to the coronavirus crisis, and can be later exchanged for services once businesses reopen - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission, Tourism and transport package (15.5.2020), Questions and answers QANDA/20/870, Brussels, 13 May 2020", "en": "patronage voucher", "cs": "sponzorsk\u00fd poukaz", "de": "Patengutschein", "es": "bono de patrocinio", "fi": "arvoseteli", "fr": "bon d'achat, bon \u00e0 valoir, parrainage de bons \u00e0 valoir, bon de valeur", "it": "buono \"di sostegno\"", "nl": "steunwaardebon", "pt": "vale patrocinado", "domains": "ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}, {"id_concept": 3589763, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589763", "en_def": "gap between planned\nspending (MFF ceiling) and the maximum amount that could be called from member states (own resources ceiling) - Based on:Fleming, S., 'Brussels seeks to unlock a corona-fighting budget' (18.5.2020), Financial Times, 30 March 2020European Commission, Statement by President von der Leyen at the joint press conference with President Michel, following the EU Leaders' videoconference on coronavirus of 23 April (18.5.2020), STATEMENT/20/733, Brussels, 23 April 2020", "en": "headroom", "cs": "man\u00e9vrovac\u00ed prostor", "de": "Headroom", "es": "margen de maniobra", "fi": "liikkumavara", "fr": "marge de man\u0153uvre", "it": "margine di manovra, headroom", "nl": "extra marge, marge, headroom, begrotingsruimte", "pt": "margem de manobra", "domains": "EUROPEAN UNION > EU finance"}, {"id_concept": 3589765, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589765", "en_def": "use of the recovery, rehabilitation and reconstruction phases after a disaster to increase the resilience of nations and communities through integrating disaster risk reduction measures into the restoration of physical infrastructure and societal systems, and into the revitalization of livelihoods, economies and the environment - PreventionWeb &gt; Knowledge Base &gt; Terminology &gt; B &gt; Build back better (18.5.2020)", "en": "build back better, building back better", "domains": "ENVIRONMENT > deterioration of the environment > degradation of the environment, INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 3509896, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3509896", "en_def": "process of identifying, assessing, and\nmanaging people who have been exposed to a disease, to prevent its onward\ntransmission - Council-EN, based on:World Health\nOrganization,<a href=\"https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/185258/WHO_EVD_Guidance_Contact_15.1_eng.pdf;jsessionid=EFB447E8FAEB0E3DCD3557600DA2E007?sequence=1\" target=\"_blank\"> Implementation and management of contact tracing for Ebola virus disease (20.4.2020), p.5, September 2015.", "en": "contact tracing", "cs": "vysledov\u00e1n\u00ed kontakt\u016f, trasov\u00e1n\u00ed kontakt\u016f", "da": "kontaktsporing, kontaktopsporing", "de": "Ermittlung von Kontaktpersonen, Nachverfolgen von Kontakpersonen", "es": "rastreo de contactos, localizaci\u00f3n de contactos", "fi": "kontaktien j\u00e4ljitys, kontaktien kartoitus", "fr": "recherche des contacts, tra\u00e7age des contacts", "it": "tracciamento dei contatti, tracciatura dei contatti, ricerca di contatti", "nl": "contactonderzoek, opsporing van contacten", "pt": "rastreio dos contactos", "domains": "POLITICS > politics and public safety > public safety, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 302729, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/302729", "en_def": "any medicine that satisfies the priority health care needs of the population - WHO. 'Essential medicines' (7.4.2020)", "en": "essential medicine", "cs": "esenci\u00e1ln\u00ed l\u00e9\u010divo, nepostradateln\u00e9 l\u00e9\u010divo", "da": "livsvigtig medicin, livsn\u00f8dvendig medicin, livsvigtigt l\u00e6gemiddel, livsn\u00f8dvendigt l\u00e6gemiddel", "de": "unent\u00adbehrliches Arzneimittel", "es": "medicamento esencial", "fi": "olennainen l\u00e4\u00e4ke, olennaisl\u00e4\u00e4ke", "fr": "m\u00e9dicament essentiel", "it": "farmaco essenziale", "nl": "essentieel geneesmiddel", "pt": "medicamento essencial", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589771, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589771", "en_def": "progressive diminishing of reference values of tests as the value of each test (e.g. sensitivity, specificity) is not compared against a single reference value (B to A, C to A, D to A), but each test is compared to another (C to B, D to C etc.) - COM-EN, based on:European Commission. DG SANTE. Correspondence dated 14.4.2020", "en": "degradation of references", "fi": "vertailuarvojen heikkeneminen", "pt": "degrada\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > technical regulations > standardisation > standard > quality standard, ENVIRONMENT > environmental policy > environmental policy > environmental law > environmental standard > biological standard"}, {"id_concept": 3589773, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589773", "en_def": "use of the Mutual Recognition Procedure (MRP) after the completion of a first MRP or Decentralised Procedure (DCP) for the recognition of a marketing authorisation by other Member States - COM-Terminology Coordination, based on: Acorn Regulatory. 'Repeat Use Procedure: What Are The Steps To Consider?' (19.5.2020)", "en": "repeat use procedure", "pt": "procedimento de uso repetido", "domains": "EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU office or agency > European Medicines Agency, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product"}, {"id_concept": 3589775, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589775", "en_def": "specific procedure for crucial medicines for treatment of COVID-19 patients in order reduce the risk of shortages or disruption of supply following from manufacturing and/or supply problems, which permits the swift implementation of changes to suppliers and/or manufacturing/control sites necessary to reduce the risks of shortages under certain conditions intended to ensure the quality of the medicinal product, while deferring the full assessment of the variation and under which MAHs will be able to exceptionally source starting materials, reagents, intermediates or active substances from suppliers not specifically mentioned in the marketing authorisation if that is necessary to prevent/mitigate shortages of supplies in the EU. - COM-Terminology Coordination, based on: European Commission. DG SANTE/European Medicines Agency (EMA)/Heads of Medicines Agencies (HMA). 'NOTICE TO STAKEHOLDERS QUESTIONS AND ANSWERS ON REGULATORY EXPECTATIONS FOR MEDICINAL PRODUCTS FOR HUMAN USE DURING THE COVID-19 PANDEMIC' (19.5.2020). Brussels, 10 April 2020 (Revision 1 \u2013 17 April 2020)", "en": "exceptional change management process, ECMP", "pt": "procedimento excecional de gest\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es, PEGA", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU office or agency > European Medicines Agency"}, {"id_concept": 1085075, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1085075", "en_def": "failure of oxygenation at the tissue level - COM-Terminology Coordination, based on: Samuel J., Franklin C. (2008) 'Hypoxemia and Hypoxia' (5.5.2020). In: Myers J.A., \nMillikan K.W., Saclarides T.J. (eds) Common Surgical Diseases. Springer,\n New York, NY", "en": "hypoxia", "da": "hypoxi", "de": "Hypoxie, Sauerstoffmangel", "es": "hipoxia", "fi": "hypoksia", "fr": "hypoxie", "it": "ipossia", "nl": "hypoxie", "pt": "hipoxia", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589786, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589786", "en_def": "fast track mutual recognition procedure in order to get a marketing authorisation in a\nmember state (concerned Member State, CMS) of a medicinal product which is\nalready authorised in another member state (reference Member State, RMS) when there\nis only one CMS and where the medicines authority of that CMS has agreed in\nadvance to accept the assessment of the RMS, without any comments or questions - COM-Terminology Coordination, based on:1) Lyfjastofnun/Icelandic Medicines Agency. 'How to increase the number of authorised and marketed medicinal products and veterinary medicinal products in Iceland?' (19.5.2020), 4 September 2013.2) Heads of Medicines Agencies (HMA). &gt; 'Medicines Approval system &gt; What is the Mutual Recognition procedure?' (19.5.2020)", "en": "zero day procedure, simplified procedure", "pt": "procedimento imediato, procedimento simplificado", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, EUROPEAN UNION > EU institutions and European civil service > EU office or agency > European Medicines Agency"}, {"id_concept": 1666724, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1666724", "en_def": "phenothiazine neuroleptic - COM-Terminology Coordination, based on: DataPharm UK. 'Largactil 25 mg/ml Solution for Injection' (14.7.2020)", "en": "CPZ, chlorpromazine", "da": "klorpromazin", "de": "Chlorpromazin", "es": "clorpromazina, clorpromacina", "fi": "klooripromatsiini", "fr": "CPZ, chlorpromazine", "it": "cloropromazina", "nl": "chloorpromazine", "pt": "clorpromazina", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > medicament"}, {"id_concept": 3589797, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589797", "en_def": "transmission of a communicable disease in a geographical area where interruption of transmission has been demonstrated - COM-Terminology Coordination based on:WHO. <a href=\"https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/situation-reports/20200307-sitrep-47-covid-19.pdf?sfvrsn=27c364a4_4\" target=\"_blank\">'Coronavirus disease 2019 (COVID-19). Situation Report \u2013 47' (20.5.2020)", "en": "interrupted transmission", "pt": "transmiss\u00e3o interrompida", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589796, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589796", "en_def": "transmission of a communicable disease where the source of infection is within the reporting location - COM-EN, based on:WHO. <a href=\"https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/situation-reports/20200307-sitrep-47-covid-19.pdf?sfvrsn=27c364a4_4\" target=\"_blank\">'Coronavirus disease 2019 (COVID-19). Situation Report \u2013 47' (20.5.2020)", "en": "local transmission", "cs": "lok\u00e1ln\u00ed p\u0159enos, m\u00edstn\u00ed p\u0159enos", "fi": "paikallinen levi\u00e4minen, paikallinen tartunta", "pt": "transmiss\u00e3o local", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 896698, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/896698", "en_def": "person engaged in teaching of adults - Council-EN, based on:Turk, A., A good adult educator, blog post for EPALE, 11.2.2016 (29.7.2020)", "en": "adult educator", "da": "voksenunderviser", "fr": "formateur d'adultes", "it": "formatore degli adulti", "nl": "volwasseneneducator", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > education > education > adult education"}, {"id_concept": 3589819, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589819", "en_def": "handling of material with high concentrations of live virus, such as when performing virus culture, virus isolation or neutralisation assays - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. 'Laboratory biosafety guidance related to coronavirus disease 2019 (COVID-19) Interim guidance 12 February 2020' (25.5.2020)", "en": "propagative work", "cs": "laboratorn\u00ed \u010dinnost, p\u0159i kter\u00e9 doch\u00e1z\u00ed k pomno\u017eov\u00e1n\u00ed materi\u00e1lu", "fi": "propagatiivisia menetelmi\u00e4 k\u00e4sitt\u00e4v\u00e4 laboratorioty\u00f6", "pt": "trabalho propagativo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health > health control"}, {"id_concept": 3589820, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589820", "en_def": "any form of diagnostic work carried out in a laboratory that does not involve the handling of material with high concentrations of live virus - COM-EN, based on: IATE. 'propagative work'", "en": "non-propagative diagnostic laboratory work", "cs": "laboratorn\u00ed \u010dinnost, p\u0159i kter\u00e9 nedoch\u00e1z\u00ed k pomno\u017eov\u00e1n\u00ed materi\u00e1lu", "fi": "ei-propagatiivisia menetelmi\u00e4 k\u00e4sitt\u00e4v\u00e4 diagnostinen laboratorioty\u00f6", "pt": "trabalho n\u00e3o propagativo dos laborat\u00f3rios de diagn\u00f3stico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health > health control"}, {"id_concept": 3589821, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589821", "en_def": "financial support\nmechanism proposed in response to the economic impact of the COVID-19 pandemic to support investments and reforms to make EU economies more resilient,\nmitigate the economic and social impact of the crisis and support recovery, while fostering green and digital transitions - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/ALL/?uri=COM:2020:442:FIN&amp;qid=1590677565767\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - The EU budget powering the recovery plan for Europe, Annex, p. 1", "en": "Recovery and Resilience Facility, Recovery and Resilience tool, European Recovery and Resilience Facility, RRF", "cs": "facilita na podporu o\u017eiven\u00ed a odolnosti", "de": "Aufbau- und Resilienzfazilit\u00e4t", "es": "Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, MRR", "fi": "elpymis- ja palautumistukiv\u00e4line", "fr": "facilit\u00e9 pour la reprise et la r\u00e9silience", "it": "dispositivo per la ripresa e la resilienza", "nl": "faciliteit voor herstel en veerkracht", "pt": "Mecanismo de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia", "domains": "FINANCE > financing and investment, EUROPEAN UNION > EU finance"}, {"id_concept": 3589824, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589824", "en_def": "laboratory of biosafety level 1 or 2 - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. Laboratory Biosafety Manual - Third Edition (25.5.2020)", "en": "basic laboratory", "fi": "peruslaboratorio", "pt": "laborat\u00f3rio de base", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health > health control"}, {"id_concept": 3589825, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589825", "en_def": "biosafety level 4 laboratory designed for work with\nRisk Group 4 microorganisms - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. Laboratory Biosafety Manual - Third Edition (25.5.2020)", "en": "maximum containment laboratory", "fi": "eristystason 4 laboratorio, bioturvallisuustason 4 laboratorio", "pt": "laborat\u00f3rio de confinamento m\u00e1ximo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health > health control"}, {"id_concept": 3542724, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3542724", "en_def": "anti-viral agent that selectively and potently inhibits the RNA-dependent RNA polymerase (RdRp) of RNA viruses - COM-EN, based on: Furuta, Y, Komeno, T, Nakamura, T. 'Favipiravir (T-705), a broad spectrum inhibitor of viral RNA polymerase' (19.3.2020). Proceedings of the Japan Academy Series B Physical and Biological Sciences. 2017;93(7):449-463. doi: 10.2183/pjab.93.027.", "en": "favipiravir", "cs": "favipiravir", "de": "Favipiravir", "fi": "favipiraviiri", "fr": "favipiravir", "it": "favipiravir", "nl": "favipiravir", "pt": "favipiravir", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 3589834, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589834", "en_def": "agreement between countries that both have low transmission rates to recognise each other\u2019s departure screening measures for passengers and removing the need for quarantine measures for incoming passengers - COM-EN, based on: 'What is an air bridge and why is the government considering them?'  (26.5.2020). Greg Dickinson. The Telegraph. 25 May 2020", "en": "air bridge", "fi": "ilmasilta", "pt": "ponte a\u00e9rea, corredor a\u00e9reo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, TRANSPORT > air and space transport > air transport, LAW > rights and freedoms > rights of the individual > freedom of movement, SOCIAL QUESTIONS > social affairs > leisure > tourism > travel"}, {"id_concept": 1230544, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1230544", "en_def": "medical procedure in which a bronchoscope is passed through the mouth or nose into the lungs and fluid is squirted into a small part of the lung and then collected for examination - COM-Terminology Coordination, based on: WikiDoc.org &gt; Bronchoalveolar lavage (15.5.2020)", "en": "bronchoalveolar lavage, BAL, bronchoalveolar washing", "da": "bronchoalveol\u00e6r udskylning, bronkialvask, bronkoalveolare skylning", "de": "Bronchioalveolarsp\u00fclung, Bronchiallavage, Bronchoalveolare Sp\u00fclung", "es": "lavado broncoalveolar, lavado transbronquial, lavado bronquial", "fi": "keuhkohuuhtelun\u00e4yte, bronkoalveolaarinen huuhtelu, bronkoalveolaarinen lavaatio, keuhkoputkien huuhtelu, BAL", "fr": "lavage bronch\u00e9oalv\u00e9olaire, LBA, lavage bronchoalv\u00e9olaire", "it": "lavaggio broncoalveolare, BAL, lavaggio bronco-alveolare, lavaggio bronco alveolare", "nl": "bronchoalveolaire spoeling, broncho-alveolaire lavage, broncho-alveolaire spoeling", "pt": "lavagem broncoalveolar, lavagem br\u00f4nquica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical diagnosis, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1588948, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1588948", "en_def": "state which possesses a permanent population, a\ndefined territory, a government and the capacity to enter into relations with\nother states, and is independent from other states and powers - Council-EN, based on: - Convention on rights and duties of states adopted by the seventh International Conference of American States (22.4.2020), Montevideo,\n26.12.1933, Article 1 (also available via the <a href=\"https://treaties.un.org/pages/showDetails.aspx?objid=0800000280166aef\" target=\"_blank\">UN Treaties database (22.4.2020)) - US\nLegal &gt; Legal definitions &gt; S &gt; Sovereign state (22.4.2020)", "en": "sovereign state, sovereign nation, sovereign, independent state", "cs": "svrchovan\u00fd st\u00e1t", "da": "suver\u00e6n stat, selvst\u00e6ndig nation", "de": "souver\u00e4ner Staat", "es": "Estado soberano, naci\u00f3n soberana", "fi": "itsen\u00e4inen valtio, riippumaton valtio, suvereeni valtio", "fr": "\u00c9tat souverain, Etat ind\u00e9pendant", "it": "Stato sovrano", "nl": "soevereine staat", "pt": "Estado soberano", "domains": "POLITICS > political framework > State"}, {"id_concept": 1238760, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1238760", "en_def": "transfer, direct or indirect, of pathogenic microorganisms from a contaminated object to a non-contaminated object - COM-EN, based on: Swabbing the Surface: Critical Factors in Environmental Monitoring and a Path Towards Standardization and Improvement (5.6.2020)", "en": "cross-contamination, cross contamination", "cs": "k\u0159\u00ed\u017eov\u00e1 kontaminace", "de": "Kreuzkontamination", "es": "contaminaci\u00f3n cruzada", "fi": "ristisaastuminen, ristikontaminaatio", "fr": "contamination crois\u00e9e", "it": "contaminazione crociata, contaminazione incrociata", "nl": "kruisbesmetting, kruiscontaminatie", "pt": "contamina\u00e7\u00e3o cruzada", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > agricultural activity > animal health"}, {"id_concept": 3589872, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589872", "en_def": "difference between observed numbers of deaths and expected numbers based on historical average for the same period - COM-EN, based on:CDC (Centers for Disease Control and Prevention) &gt; NCHS &gt; COVID-19 Data from NCHS&gt; Death Data and Resources &gt; Excess Deaths Associated with COVID-19 (27.5.2020)", "en": "excess deaths", "fi": "ylim\u00e4\u00e4r\u00e4iset kuolemat", "pt": "mortes em excesso, mortalidade em excesso", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > demography and population > demography > mortality, ECONOMICS > economic analysis > statistics"}, {"id_concept": 3589877, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589877", "en_def": "partly processed material which must undergo further manufacturing steps before it becomes a bulk product - COM-Terminology Coordination, based on: European Commission. EudraLex. 'Good Manufacturing Practice - Guidelines on Good Manufacturing Practice specific to Advanced Therapy Medicinal Products' (27.5.2020). EudraLex. The Rules Governing Medicinal Products in the European Union Volume 4.", "en": "intermediate, intermediate product", "es": "producto intermedio", "fi": "v\u00e4lituote", "pt": "produto interm\u00e9dio", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 3589879, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589879", "en_def": "previously unfamiliar or atypical situation that has become standard, usual, or expected - COM-EN, based on: 'the new normal' (27.5.2020). Oxford's English Dictionary on Lexico.com. 2019", "en": "new normal", "fi": "uusi normaali", "pt": "novo normal, nova normalidade", "domains": "TRADE > consumption > consumer > consumer behaviour, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > social affairs > social life > social behaviour, FINANCE > free movement of capital > financial market > financial situation"}, {"id_concept": 3589894, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589894", "en_def": "financing facility proposed under the InvestEU Fund in response to the\nCOVID-19 crisis, to support projects to help achieve strategic autonomy\nin key value chains in the EU single market by supporting the scaling up of EU-based projects via cross-border investments - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/ALL/?uri=COM:2020:442:FIN&amp;qid=1590677565767\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - The EU budget powering the recovery plan for Europe,\n Annex", "en": "Strategic Investment Facility", "cs": "facilita pro strategick\u00e9 investice", "de": "Fazilit\u00e4t f\u00fcr strategische Investitionen", "fi": "strategisten investointien v\u00e4line", "fr": "facilit\u00e9 d\u2019investissement strat\u00e9gique", "it": "dispositivo per gli investimenti strategici", "nl": "faciliteit voor strategische investeringen", "pt": "Mecanismo de Investimento Estrat\u00e9gico", "domains": "FINANCE > financing and investment, EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing"}, {"id_concept": 3589895, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589895", "en_def": "temporary instrument under EFSI to help mobilise private resources to support otherwise viable European companies to address solvency concerns due to the COVID-19 crisis - COM-EN, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/ALL/?uri=COM:2020:442:FIN&amp;qid=1590677565767\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - The EU budget powering the recovery plan for Europe, p. 8", "en": "Solvency Support Instrument, Solvency Instrument, SSI", "cs": "n\u00e1stroj na podporu solventnosti", "de": "Solvenzhilfeinstrument, Solvenzinstrument", "es": "Instrumento de Apoyo a la Solvencia", "fi": "vakavaraisuustukiv\u00e4line", "fr": "instrument de soutien \u00e0 la solvabilit\u00e9", "it": "strumento di sostegno alla solvibilit\u00e0", "nl": "instrument voor solvabiliteitssteun, solvabiliteitsinstrument", "pt": "Instrumento de Apoio \u00e0 Solvabilidade, Instrumento de Apoio \u00e0 Solv\u00eancia", "domains": "FINANCE > financing and investment, EUROPEAN UNION > EU finance"}, {"id_concept": 3589900, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589900", "en_def": "type of economic\nrecession and recovery occurring when the economy experiences a sharp decline,\nfollowed by a period of stagnation before a relatively\nhealthy rise back to its previous peak - COM-Terminology Coordination, based on:'U-Shaped Recovery' (29.5.2020), Investopedia", "en": "U-shaped recovery", "cs": "zotaven\u00ed ve tvaru p\u00edsmene \u201eU\u201c", "de": "U-f\u00f6rmiger Erholungsverlauf", "es": "recuperaci\u00f3n en U", "fi": "U-muotoinen elpyminen, U:n muotoinen elpyminen", "fr": "reprise en U", "it": "curva di ripresa a U, ripresa a \"U\", ripresa a forma di U", "nl": "U-vormig herstel", "pt": "recupera\u00e7\u00e3o em U", "domains": "ECONOMICS > economic conditions"}, {"id_concept": 3589902, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589902", "en_def": "type of economic\nrecession and recovery occurring when the economy experiences a sharp decline,\nfollowed by a quick and sustained recovery back to a previous\npeak - COM-EN, based on:'V-Shaped Recovery' (29.5.2020), Investopedia", "en": "V-shaped recovery", "cs": "zotaven\u00ed ve tvaru p\u00edsmene \u201eV\u201c", "de": "V-f\u00f6rmiger Erholungsverlauf", "es": "recuperaci\u00f3n en V", "fi": "V-muotoinen elpyminen, V:n muotoinen elpyminen", "fr": "reprise en V", "it": "curva di ripresa a V, ripresa a \"V\", ripresa a forma di V", "nl": "V-vormig herstel", "pt": "recupera\u00e7\u00e3o em V", "domains": "ECONOMICS > economic conditions"}, {"id_concept": 1668882, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1668882", "en_def": "(of a disease) prevalent over a whole country or large part of the world - 'pandemic' (21.4.2020), Lexico.com, Oxford University Press, 2019", "en": "pandemic", "cs": "pandemick\u00fd", "da": "pandemi", "de": "pandemisch", "fi": "pandeeminen", "fr": "pand\u00e9mique", "it": "pandemico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3589909, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589909", "en_def": "model\nthat simplifies the mathematical modelling of infectious diseases by assigning\nthe population to compartments with labels - for example, S, I, or R,\n(Susceptible, Infectious, or Recovered), where people may progress between\ncompartments - COM-EL,\nbased on: Wikipedia. Compartmental models in epidemiology (31.5.2020)", "en": "compartmental model", "fi": "osastomalli", "pt": "modelo compartimental", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3589913, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589913", "en_def": "indicator of change in COVID-19 spread status - COM-Terminology Coordination, based on: Takashi Nakano, Yoichi Ikeda. 'Novel indicator of change in COVID-19 spread status' (2.6.2020). medRxiv.", "en": "k number, K value", "fi": "k-arvo, k-luku", "pt": "valor k, n\u00famero k", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589919, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589919", "en_def": "product or substance necessary, in the context of a health crisis, to prevent, diagnose or treat a disease and its consequences - Based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020PC0405\" target=\"_blank\">Proposal for a Regulation on the establishment of a Programme for the Union's action in the field of health \u2013for the period 2021-2027 and repealing Regulation (EU) No 282/2014 (\u201cEU4Health Programme\u201d)", "en": "crisis relevant product", "cs": "produkt s v\u00fdznamem pro krizi", "de": "krisenrelevantes Produkt", "es": "producto pertinente para la crisis", "fi": "kriisin kannalta merkityksellinen tuote", "fr": "produit n\u00e9cessaire en cas de crise", "it": "prodotti di rilevanza per la crisi, prodotti di rilevanza per le crisi", "nl": "in een crisis relevant product", "pt": "produto relevante em situa\u00e7\u00e3o de crise", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing"}, {"id_concept": 1529636, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1529636", "en_def": "period between exposure to an infection and the appearance of the first symptoms - Oxford Dictionaries &gt; Definition of incubation period in English &gt; Sense 1.1, <a href=\"http://www.oxforddictionaries.com/definition/english/incubation-period?q=incubation+period\" target=\"_blank\">http://www.oxforddictionaries.com/definition/english/incubation-period?q=incubation+period [13.10.2014]", "en": "incubation period, incubation time", "da": "inkubationstid, inkubationsperiode", "de": "Inkubationszeit", "es": "per\u00edodo de incubaci\u00f3n", "fi": "inkubaatioaika, it\u00e4misaika", "fr": "p\u00e9riode d'incubation, dur\u00e9e d'incubation, dur\u00e9e d'apparition des premiers sympt\u00f4mes", "it": "periodo di incubazione, tempo di incubazione", "nl": "incubatieperiode, incubatietijd", "pt": "per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology, SOCIAL QUESTIONS > health > illness > infectious disease"}, {"id_concept": 3589927, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589927", "en_def": "proposed \u20ac750 billion EU emergency recovery\ninstrument which would aim to use funds raised on the financial markets to help\nrepair the immediate economic and social damage caused by the COVID-19 pandemic, kickstart the EU's recovery and prepare for a better future for the\nnext generation - Council-EN, based on: - European Commission &gt; Strategy &gt; EU\nbudget &gt; EU long-term budget &gt; 2021-2027 &gt; EU long-term budget 2021-2027: Commission Proposal May 2020 (2.6.2020)- European\nCommision &gt; Press corner &gt; President von der Leyen on the EU Recovery package (2.6.2020), 27.5.2020", "en": "European Union Recovery Instrument, Next Generation EU, European Recovery Instrument, recovery instrument, NextGenerationEU, EU recovery instrument, NGEU", "cs": "n\u00e1stroj Evropsk\u00e9 unie na podporu o\u017eiven\u00ed, Next Generation EU, NextGenerationEU, evropsk\u00fd n\u00e1stroj na podporu o\u017eiven\u00ed, n\u00e1stroj na podporu o\u017eiven\u00ed, NGEU", "da": "EU-genopretningsinstrument, Next Generation EU, genopretningsinstrument, genoprettelsesinstrument, NGEU", "de": "Aufbauinstrument der Europ\u00e4ischen Union, Aufbauinstrument, Next Generation EU, NextGenerationEU", "es": "Instrumento de Recuperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, Next Generation EU, instrumento de recuperaci\u00f3n", "fi": "Euroopan unionin elpymisv\u00e4line, Next Generation EU", "fr": "instrument de l\u2019Union europ\u00e9enne pour la relance, Next Generation EU, instrument de relance, instrument europ\u00e9en pour la relance, instrument europ\u00e9en de relance", "it": "<i>Next Generation EU</i>, strumento dell'Unione europea per la ripresa, strumento europeo per la ripresa", "nl": "herstelinstrument voor de Europese Unie, NextGenerationEU, herstelinstrument, Next Generation EU", "pt": "Instrumento de Recupera\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, Next Generation EU, Instrumento Europeu de Recupera\u00e7\u00e3o, instrumento de recupera\u00e7\u00e3o, NextGenerationEU", "domains": "EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing > EU financial instrument"}, {"id_concept": 36647, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/36647", "en_def": "&lt;in family medicine&gt; physician who undertakes to maintain surveillance for and to report certain specific predetermined events, such as cases of certain communicable diseases or adverse drug reactions - COM-EN, based on:\u2018Sentinel Physician\u2019.  (20.4.2020) A Dictionary of Epidemiology, edited by Miquel Porta. Oxford University Press, 2008.", "en": "sentinel physician", "cs": "sentinelov\u00fd l\u00e9ka\u0159", "da": "sentinell\u00e6ge", "de": "Beobachtungsarzt", "es": "m\u00e9dico centinela", "fi": "sentinellil\u00e4\u00e4k\u00e4ri, taudin ilmaantuvuutta seuraava l\u00e4\u00e4k\u00e4ri, raportoija", "fr": "m\u00e9decin sentinelle, m\u00e9decin Sentinelle, r\u00e9f\u00e9rent sentinelle, vigie sanitaire", "it": "medico sentinella", "nl": "peilstationarts", "pt": "m\u00e9dico-sentinela", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health care profession, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3561256, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3561256", "en_def": "liquidity assistance designed to support the restructuring of an undertaking by providing the conditions needed for the beneficiary to design and implement appropriate action to restore its long-term viability, which may only be granted to SMEs and smaller State-owned undertakings - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52014XC0731(01)\" target=\"_blank\">Communication from the Commission \u2014 Guidelines on State aid for rescuing and restructuring non-financial undertakings in difficulty", "en": "temporary restructuring support", "fi": "v\u00e4liaikainen rakenneuudistustuki", "it": "sostegno temporaneo per la ristrutturazione", "domains": "BUSINESS AND COMPETITION"}, {"id_concept": 3589931, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589931", "en_def": "public procurement in an\nemergency situation that is not subject to standard procedural requirements and\ndoes not require the prior publication of tender notices - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission &gt; Internal Market, Industry, Entrepreneurship and SMEs &gt; The European single market &gt; Public Procurement - Coronavirus response in relation to public procurement (2.6.2020)", "en": "emergency procurement", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy > aid policy > emergency aid, TRADE > trade policy > public contract"}, {"id_concept": 3589934, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589934", "en_def": "region where access to basic health care services is being jeopardised\ndue to falling numbers of high skilled medical practitioners - COM-Terminology Coordination, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52019DC0218\" target=\"_blank\">Communication from the Commission - Europe in May 2019: Preparing for a more united, stronger and more democratic Union in an increasingly uncertain world The European Commission's contribution to the informal EU27 leaders' meeting in Sibiu (Romania) on 9 May 2019", "en": "medical desert", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health"}, {"id_concept": 755503, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/755503", "en_def": "teaching via correspondence or the internet, where students are not physically present in a classroom - Collins Dictionary &gt; distance teaching, https://www.collinsdictionary.com/dictionary/english/distance-teaching (27.5.2020)", "en": "distance teaching, online teaching", "cs": "distan\u010dn\u00ed v\u00fduka, online v\u00fduka", "da": "fjernundervisning, distanceundervisning, onlineundervisning, e-undervisning", "de": "Fernunterricht", "es": "ense\u00f1anza a distancia, ense\u00f1anza no presencial", "fi": "et\u00e4opetus, verkko-opetus", "fr": "enseignement \u00e0 distance, EAD, enseignement distribu\u00e9", "it": "insegnamento a distanza, teledidattica, didattica a distanza", "nl": "lesgeven op afstand, online lesgeven, afstandsleren, afstandsonderwijs", "pt": "ensino \u00e0 dist\u00e2ncia, ensino em linha, EAD", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > education > teaching method > distance learning"}, {"id_concept": 1685300, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1685300", "en_def": "inflammation of the myocardium - COM-Terminology Coordination, based on:Mayo Clinic. 'Myocarditis' (13.5.2020)", "en": "myocarditis", "cs": "myokarditida", "da": "myokarditis, myocarditis, myocardit", "de": "Herzmuskelentz\u00fcndung, Myokarditis", "es": "miocarditis", "fi": "syd\u00e4nlihastulehdus, myokardiitti", "fr": "myocardite", "it": "miocardite", "nl": "myocarditis", "pt": "miocardite", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness"}, {"id_concept": 3589942, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589942", "en_def": "set of measures proposed by the European Commission in\nMay 2020, outlined in its Communication Europe's moment: Repair and Prepare for the Next Generation, in response to economic and social damage caused by the COVID-19 pandemic, based on a revamped proposal for the long-term EU budget for\n2021 \u2013 2027, considerably reinforced by a new Next Generation EU instrument - COM-Terminology Coordination, based on:European Commission, Europe's moment: Repair and prepare for the next generation (3.6.2020), press release, IP/20/940, Brussels, 27 May 2020", "en": "recovery plan for Europe, EU Recovery Plan, European recovery plan, recovery plan, European Union Recovery Plan", "cs": "pl\u00e1n na podporu o\u017eiven\u00ed Evropy, pl\u00e1n EU na podporu o\u017eiven\u00ed, evropsk\u00fd pl\u00e1n na podporu o\u017eiven\u00ed, pl\u00e1n na podporu o\u017eiven\u00ed", "de": "Aufbauplan f\u00fcr Europa, Aufbauplan der EU, EU-Aufbauplan, Europ\u00e4ischer Aufbauplan, Aufbauplan", "es": "Plan de Recuperaci\u00f3n para Europa, Plan de Recuperaci\u00f3n de la UE, Plan de Recuperaci\u00f3n", "fi": "Euroopan elpymissuunnitelma, EU:n elpymissuunnitelma", "fr": "plan de relance pour l'Europe", "it": "piano per la ripresa europea, piano per la ripresa dell'Europa, piano dell'UE per la ripresa, piano europeo di ripresa, piano per la ripresa, piano di ripresa, piano di rilancio per l'Europa", "nl": "herstelplan voor Europa, herstelplan voor de EU, herstelplan", "pt": "Plano de Recupera\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, Plano de Recupera\u00e7\u00e3o da Europa", "domains": "ECONOMICS > economic policy, EUROPEAN UNION > EU finance"}, {"id_concept": 3589945, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589945", "en_def": "team of experts to be established under the EU4Health Programme, proposed in\nresponse to the COVID-19 crisis, to provide advice and\ntechnical assistance on request by the Commission in the case of a health crisis - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020PC0405\" target=\"_blank\">Proposal for a Regulation on the establishment of a Programme for the Union's action in the field of health \u2013for the period 2021-2027 and repealing Regulation (EU) No 282/2014 (\u201cEU4Health Programme\u201d)", "en": "Union health emergency team", "cs": "t\u00fdm Unie pro mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 zdravotn\u00ed ud\u00e1losti", "de": "EU-Einsatzteam f\u00fcr gesundheitliche Notlagen", "es": "Equipo de Urgencia Sanitaria de la Uni\u00f3n", "fi": "unionin terveysuhkia k\u00e4sittelev\u00e4 ryhm\u00e4", "fr": "\u00e9quipe d\u2019urgence sanitaire de l\u2019Union", "it": "unit\u00e0 di emergenza sanitaria dell'Unione", "nl": "team van de Unie voor noodsituaties op het gebied van gezondheid", "pt": "equipa de emerg\u00eancia sanit\u00e1ria da Uni\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing"}, {"id_concept": 1431364, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431364", "en_def": "specific resistance\nto infection developed during the life of the\nindividual - COM-Terminology Coordination, based on:Fernando Monroy. 'Immunology' (16.4.2020). Parasite World. Microbiology (BIO 205) (16.4.2020). Northern Arizona University.", "en": "acquired immunity, adaptive immunity, specific immunity, acquired immunity against infectious disease, AIID", "cs": "z\u00edskan\u00e1 imunita, adaptivn\u00ed imunita, specifick\u00e1 imunita", "da": "erhvervet immunitet, specifik immunitet", "de": "erworbene Immunit\u00e4t, adaptive Immunit\u00e4t, spezifische Immunit\u00e4t", "es": "inmunidad adquirida, inmunidad adaptiva, inmunidad espec\u00edfica", "fi": "hankinnainen immuniteetti, hankittu immuniteetti, opittu immuniteetti, adaptiivinen immuniteetti", "fr": "immunit\u00e9 acquise, immunit\u00e9 adaptative, adaptive, immunit\u00e9 sp\u00e9cifique", "it": "immunit\u00e0 acquisita, immunit\u00e0 adattiva, immunit\u00e0 specifica", "nl": "specifieke immuniteit, verworven immuniteit, verkregen immuniteit, verworven weerstand", "pt": "imunidade adquirida, imunidade espec\u00edfica, imunidade adaptativa", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > immunology"}, {"id_concept": 3589961, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589961", "en_def": "form of financing that gives investors the right to preferred stock based on a specified triggering event - lightercapital.com &gt; Blog &gt; What You Need to Know About Convertible Equity (4.6.2020)", "en": "convertible equity", "domains": "FINANCE > financing and investment, ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}, {"id_concept": 145226, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/145226", "en_def": "combination of 'open education' [ IATE:1222744 ] and 'distance education' [ IATE:858341 ] - Council-EN", "en": "open and distance education", "da": "ODL, \u00e5ben undervisning og fjernundervisning", "de": "offener Unterricht und Fernlehre", "es": "EAD, ense\u00f1anza abierta y a distancia", "fi": "ODL, avoin opiskelu ja et\u00e4opiskelu, avoin ja et\u00e4opiskelu", "fr": "\u00e9ducation ouverte et \u00e0 distance", "it": "IAD, istruzione aperta e a distanza", "nl": "OAO, Open en Afstandsonderwijs", "pt": "EAD, educa\u00e7\u00e3o aberta e \u00e0 dist\u00e2ncia, ensino aberto e a dist\u00e2ncia", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS"}, {"id_concept": 3589967, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589967", "en_def": "recovery strategy that uses green investment packages to\nstep up efforts to tackle climate change while stimulating\nthe economy - COM-EN, based on:1. Increased tree planting must be at the heart of the green recovery (10.6.2020). Confederation of Forest Industries (UK) Ltd (Confor)2. Damien Bazin, Nouri Chtourou, Amna Omri. 'Rethinking the green recovery through renewable energy expansion'(10.6.2020). International Journal of Sustainable Development, Inderscience, 2015, 18 (1/2), pp.59-76.", "en": "green recovery", "cs": "zelen\u00e9 o\u017eiven\u00ed, ekologick\u00e9 o\u017eiven\u00ed", "de": "gr\u00fcne Erholung", "es": "recuperaci\u00f3n verde", "fi": "vihre\u00e4 elpyminen, ymp\u00e4rist\u00f6my\u00f6nteiset elvytystoimet", "fr": "relance verte, reprise verte", "it": "ripresa verde", "nl": "groen herstel", "pt": "recupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > illness > epidemic, ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}, {"id_concept": 3589970, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589970", "en_def": "virus that has been altered using biotechnology methods - COM-EN, based on: Wikipedia &gt; Genetically modified virus (5.6.2020)", "en": "genetically modified virus", "cs": "geneticky modifikovan\u00fd virus, geneticky modifikovan\u00fd vir", "fi": "geneettisesti muunnettu virus, muuntogeeninen virus, GM-virus", "pt": "v\u00edrus geneticamente modificado", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > biotechnology"}, {"id_concept": 1431384, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1431384", "en_def": "removal, treatment, and return or exchange of blood plasma or components thereof from and to the blood circulation - COM-EN, based on: Wikipedia. 'Plasapheresis' (18.5.2020)", "en": "plasmaphaeresis, plasmapheresis", "cs": "plazmafer\u00e9za", "da": "plasmaferese, plasmatapning", "de": "Plasmapherese", "es": "plasmaf\u00e9resis", "fi": "plasmafereesi, plasman luovutus, plasmanluovutus", "fr": "plasmaph\u00e9r\u00e8se", "it": "plasmaferesi", "nl": "plasmaferese", "pt": "plasmaf\u00e9rese", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3581788, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3581788", "en_def": "enterprise that either is returning a profit that is sufficient to provide a return to its owner while also meeting its commitments to creditors or has sufficient cash resources to sustain itself through a period when it is not returning a profit - Council-EN based on: Australian Governement &gt; Australian Taxation Office &gt; Business Viability Tool  (19.8.2019)", "en": "viable enterprise, viable business, viable company, viable undertaking", "cs": "\u017eivotaschopn\u00fd podnik", "da": "levedygtig virksomhed", "de": "rentables Unternehmen, bestandsf\u00e4higes Unternehmen", "es": "empresa viable", "fi": "elinkelpoinen yritys", "fr": "entreprise viable", "it": "impresa sana, impresa economicamente sostenibile", "nl": "levensvatbare onderneming", "pt": "empresa vi\u00e1vel", "domains": "BUSINESS AND COMPETITION > business organisation, FINANCE"}, {"id_concept": 3589983, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589983", "en_def": "proportion of individuals infected by a pathogen who go on to die, including all asymptomatic and undiagnosed infections - COM-EN, based on:(1) Laura Spinney, <a href=\"https://www.theguardian.com/world/2020/jun/07/immunological-dark-matter-does-it-exist-coronavirus-population-immunity?CMP=Share_AndroidApp_Outlook\" target=\"_blank\">'Are we underestimating how many people are resistant to Covid-19?' (9.6.2020), The Guardian, 7 June 2020.(2) Wikipedia &gt; Case fatality rate (22.6.2020)", "en": "infection fatality rate, IFR", "fi": "tartuntakuolleisuus, infektiokuolleisuus", "pt": "taxa de letalidade da infe\u00e7\u00e3o", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > epidemiology"}, {"id_concept": 3571551, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3571551", "en_def": "alliance between governments, industry, academia, philanthropy, intergovernmental institutions, such as the World Health Organization, and civil society, that aims to finance and coordinate the development of new vaccines to prevent and contain infectious disease epidemics - COM-EN, based on: World Economic Forum &gt; Agenda &gt; Outsmarting Pandemics Forum (16.6.2020)", "en": "Coalition for Epidemic Preparedness Innovations, CEPI", "cs": "Koalice pro inovace v p\u0159ipravenosti na epidemie, CEPI", "de": "Coalition for Epidemic Preparedness Innovations, CEPI", "fi": "epidemioiden torjuntaa edist\u00e4v\u00e4 kansainv\u00e4linen yhteenliittym\u00e4, CEPI, epidemioiden torjuntaa edist\u00e4v\u00e4 kansainv\u00e4linen j\u00e4rjest\u00f6", "it": "Coalizione per l'innovazione in materia di preparazione alle epidemie, CEPI", "nl": "Coalition for Epidemic Preparedness Innovations, CEPI", "pt": "Coliga\u00e7\u00e3o para a Inova\u00e7\u00e3o na Prepara\u00e7\u00e3o para Epidemias, CEPI", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 3589985, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3589985", "en_def": "a tool that relies on Earth observation satellite data to measure the impact of the coronavirus lockdown and monitor post-lockdown recovery at local, regional and global levels - European Commission &gt; Digital technologies \u2013 innovative solutions during the coronavirus crisis (8.6.2020)", "en": "Rapid Action Coronavirus Earth observation, RACE, Rapid Action on Coronavirus and Earth observation, Rapid Action on COVID-19 and Earth observation, Rapid Action on Coronavirus and EO, Rapid action in response to coronavirus with Earth observation", "domains": "TRANSPORT > air and space transport > space transport > space technology"}, {"id_concept": 3501925, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3501925", "en_def": "specimen taken from the nose using a dry polyester swab which is inserted into the nostril, parallel to the palate, left in place for a few seconds and then slowly withdrawn with a rotating motion - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. 'WHO guidelines for the collection of human specimens for laboratory diagnosis of avian influenza infection' (5.5.2020). 12 January 2005", "en": "nasal swab", "fi": "nen\u00e4tikkun\u00e4yte", "fr": "pr\u00e9l\u00e8vement nasal", "it": "tampone nasale", "pt": "exsudado nasal, exsudado nasofar\u00edngeo", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science > medicine > medical diagnosis, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 1496943, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1496943", "en_def": "machine designed to move breathable air into and out of the lungs, to provide breathing for a patient who is physically unable to breathe, or breathing insufficiently - COM-EN, based on:Wikipedia &gt; Ventilator (19.3.2020)", "en": "ventilator, mechanical ventilator, respiratory ventilator, lung ventilator, respirator", "cs": "ventil\u00e1tor, mechanick\u00fd ventil\u00e1tor, plicn\u00ed ventil\u00e1tor, p\u0159\u00edstroj pro um\u011blou plicn\u00ed ventilaci", "da": "respirator", "de": "Beatmungsger\u00e4t, Ventilator, Bel\u00fcftungsapparat", "es": "respirador, respirador mec\u00e1nico, ventilador pulmonar", "fi": "ventilaattori, hengityskone, respiraattori", "fr": "respirateur, respirateur artificiel, appareil de ventilation, ventilateur m\u00e9canique, ventilateur pulmonaire, ventilateur artificiel, respirateur m\u00e9canique, appareil d'assistance respiratoire", "it": "ventilatore, dispositivo di ventilazione, ventilatore meccanico, ventilatore polmonare, respiratore", "nl": "beademingsapparaat, beademingstoestel, ventilator", "pt": "ventilador", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 2201460, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/2201460", "en_def": "medicinal product that is licensed for a particular set of circumstances but is used for another - COM-Terminology Coordination, based on: 'Ashford &amp; St Peter\u2019s hospitals NHS trust - Off- label medicines policy (17.12.2019)';", "en": "off-label medicine", "cs": "l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek pou\u017eit\u00fd mimo rozsah rozhodnut\u00ed o registraci, l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek pou\u017eit\u00fd off-label, l\u00e9\u010div\u00fd p\u0159\u00edpravek pou\u017eit\u00fd \u201eoff-label\u201c", "da": "off label-medicin", "de": "Off-Label-Arzneimittel", "es": "medicamento utilizado para una indicaci\u00f3n no autorizada, medicamento <i>off-label</i>", "fi": "off label -l\u00e4\u00e4ke, valmisteyhteenvedosta poikkeavalla tavalla m\u00e4\u00e4r\u00e4tty l\u00e4\u00e4ke, off-label -l\u00e4\u00e4ke", "fr": "m\u00e9dicament non approuv\u00e9", "it": "farmaco off-label, medicinale off-label", "nl": "offlabelgeneesmiddel, geneesmiddel dat offlabel gebruikt wordt, off-labelgeneesmiddel, off-label geneesmiddel", "pt": "medicamento com uso n\u00e3o conforme", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy"}, {"id_concept": 1498999, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1498999", "en_def": "fluid part of blood, making up most of the volume, which transports blood cells and platelets around the body and contains a number of substances, including proteins - COM-EN, based on: hugtakasafn.utn.stjr.is &gt; <a href=\"https://hugtakasafn.utn.stjr.is/hugtak.adp?id=37257&amp;leitarord=L&amp;tungumal=en&amp;ordrett=o\" target=\"_blank\">Plasma (13.5.2020)", "en": "blood plasma, plasma, plasm", "cs": "plazma", "da": "blodplasma", "de": "Blutplasma, Plasma sanguinis, Plasma", "es": "plasma sangu\u00edneo, plasma hem\u00e1tico", "fi": "veriplasma, plasma", "fr": "plasma sanguin, plasma", "it": "plasma sanguigno", "nl": "bloedplasma", "pt": "plasma sangu\u00edneo, plasma", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 3590014, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590014", "en_def": "EU action plan in the field of health for the period 2021-2027 - Council-HU, based on: <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020PC0405&amp;from=EN\" target=\"_blank\">Proposal for a Regulation on the establishment of a Programme for the Union's action in the field of health \u2013for the period 2021-2027 and repealing Regulation (EU) No 282/2014 (\u201cEU4Health Programme\u201d)", "en": "EU4Health Programme, Programme for the Union's action in the field of health, Health Programme", "cs": "program \u201eEU pro zdrav\u00ed\u201c, program \u010dinnosti Unie v oblasti zdrav\u00ed, program EU pro zdrav\u00ed", "de": "Programm EU4Health, Aktionsprogramm der Union im Bereich der Gesundheit", "es": "Programa \u00abLa UE por la Salud\u00bb, Programa de acci\u00f3n de la Uni\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud", "fi": "EU:n terveysalan toimintaohjelma, EU4Health-ohjelma", "fr": "Programme \u00abL'UE pour la sant\u00e9\u00bb, programme d'action de l'Union dans le domaine de la sant\u00e9, programme Sant\u00e9", "nl": "EU4Health-programma, actieprogramma voor de Unie op het gebied van gezondheid", "pt": "Programa UE pela Sa\u00fade, Programa de A\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no Dom\u00ednio da Sa\u00fade", "domains": "EUROPEAN UNION > European construction > deepening of the European Union > EU activity > EU action > EU programme, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3590020, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590020", "en_def": "initiative that continues and extends the crisis response and crisis repair measures delivered through the Coronavirus Response Investment Initiative and the Coronavirus Response Investment Initiative Plus - European Commission &gt; Press corner &gt; REACT-EU, cohesion policy post-2020 and ESF+ (10.6.2020)", "en": "REACT-EU, Recovery Assistance for Cohesion and the Territories of Europe", "cs": "REACT-EU, pomoc p\u0159i o\u017eiven\u00ed pro soudr\u017enost a \u00fazem\u00ed Evropy", "de": "REACT-EU, Aufbauhilfe f\u00fcr den Zusammenhalt und die Gebiete Europas", "es": "REACT-EU, Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n y los Territorios de Europa", "fi": "koheesiota ja Euroopan alueita tukeva elpymisapu, REACT-EU-v\u00e4line", "fr": "REACT-EU", "it": "REACT-EU, assistenza alla ripresa per la coesione e i territori d'Europa", "nl": "React-EU, herstelbijstand voor cohesie en de regio's van Europa", "pt": "Assist\u00eancia \u00e0 Recupera\u00e7\u00e3o para a Coes\u00e3o e os Territ\u00f3rios da Europa, Iniciativa REACT-EU", "domains": "EUROPEAN UNION > European construction > deepening of the European Union > EU activity > EU policy, EUROPEAN UNION > European construction > deepening of the European Union > EU activity > EU action > EU initiative, ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}, {"id_concept": 3590022, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590022", "en_def": "measures, actions and resources deployed to mitigate and counter the effects of a crisis - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020PC0451\" target=\"_blank\">Proposal for a Regulation amending Regulation (EU) No 1303/2013 as regards exceptional additional resources and implementing arrangements under the Investment for growth and jobs goal to provide assistance for fostering crisis repair in the context of the COVID-19 pandemic and preparing a green, digital and resilient recovery of the economy (REACT-EU)", "en": "crisis repair, crisis repair action, crisis repair measure", "cs": "zotaven\u00ed z krize", "da": "kriseafhj\u00e6lpning", "de": "Krisenbew\u00e4ltigung", "fi": "kriisin vahinkojen korjaaminen", "nl": "crisisherstel, crisisherstelmaatregel, crisisherstelactie", "pt": "recupera\u00e7\u00e3o da crise", "domains": "ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}, {"id_concept": 1687443, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1687443", "en_def": "sterile or non-sterile disposable glove that is worn on the examiner\u2019s hand during medical examinations and procedures to prevent cross-contamination between examiner and patient - COM-Terminology Coordination, based on:FDA. 'Medical Glove Guidance Manual - Guidance for Industry and FDA Staff' (17.3.2020)", "en": "examination glove, patient examination glove, exploration glove, medical glove for single use", "cs": "vy\u0161et\u0159ovac\u00ed rukavice, l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 rukavice pro jedno pou\u017eit\u00ed", "de": "Untersuchungshandschuh, medizinischer Handschuh zum einmaligen Gebrauch", "es": "guante de examen, guante m\u00e9dico para un solo uso", "fi": "tutkimusk\u00e4sine", "fr": "gant d'examen, gant m\u00e9dical \u00e0 usage unique, gant m\u00e9dical jetable, gant de protection jetable, gant \u00e0 usage unique", "it": "guanto da esame, guanto per esami medici, guanto da esplorazione, guanto medicale monouso, guanto da esame manuale del paziente, guanto medico monouso", "nl": "onderzoekshandschoen, medische handschoen, wegwerphandschoen, medische handschoen voor eenmalig gebruik", "pt": "luva de exame, luva limpa, luva n\u00e3o esterilizada, luva m\u00e9dica n\u00e3o reutiliz\u00e1vel", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > medical device"}, {"id_concept": 1550228, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1550228", "en_def": "worker who holds an implicit or explicit contract of employment where the timing and duration of the contract is significantly influenced by seasonal factors such as the climatic cycle, public holidays and/or agricultural harvests - <a href=\"https://stats.oecd.org/glossary/detail.asp?ID=2936\" target=\"_blank\">'workers in seasonal employment' (26.3.2020), OECD Glossary of Statistical Terms", "en": "seasonal worker, worker in seasonal employment", "cs": "sez\u00f3nn\u00ed pracovn\u00edk", "da": "s\u00e6sonarbejder", "de": "Saisonarbeitnehmer, Saisonarbeiter, Saisonarbeitskraft", "fi": "kausity\u00f6ntekij\u00e4", "fr": "travailleur saisonnier, saisonnier", "it": "lavoratore stagionale", "nl": "seizoenwerker, seizoenswerker, seizoenarbeider, seizoensarbeider", "pt": "trabalhador sazonal", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > social protection > social security, EMPLOYMENT AND WORKING CONDITIONS > labour market > labour force > seasonal worker"}, {"id_concept": 3590042, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590042", "en_def": "vaccine consisting in genetically engineered DNA (as a plasmid) or RNA (as mRNA) which employs the host's transcriptional and translational machinery to produce the desired gene product that can then be recognized by the immune system - COM-Terminology Coordination, based on:Creative Biolabs. 'DNA and RNA Vaccine Design' (11.6.2020)", "en": "nucleic acid vaccine, genetic vaccine", "cs": "vakc\u00edna na b\u00e1zi nukleov\u00e9 kyseliny, genetick\u00e1 vakc\u00edna", "de": "nukleins\u00e4urebasierter Impfstoff, genbasierter Impfstoff", "es": "vacuna de \u00e1cido nucleico, vacuna gen\u00e9tica", "fi": "nukleiinihapporokote, geenirokote", "fr": "vaccin \u00e0 base d'acide nucl\u00e9ique, vaccin \u00e0 acide nucl\u00e9ique, vaccin g\u00e9n\u00e9tique", "it": "vaccino ad acido nucleico, vaccino genetico, vaccino basato su acido nucleico", "nl": "nucle\u00efnezuurvaccin", "pt": "vacina de \u00e1cido nucleico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > biotechnology, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > vaccine"}, {"id_concept": 3590043, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590043", "en_def": "vaccine consisting of a live\nattenuated virus genetically engineered to carry DNA into human cells -- the DNA encoding\nantigens that elicit an immune response once expressed in the infected human\ncells - COM-EN, based on:Emory University. 'What is Viral Vector Vaccines?' (11.6.2020)", "en": "viral vector vaccine, viral vector-based vaccine", "cs": "vakc\u00edna na b\u00e1zi virov\u00e9ho vektoru", "de": "viraler Vektorimpfstoff", "es": "vacuna vectorial v\u00edrica, vacuna basada en un vector v\u00edrico", "fi": "virusvektorirokote", "fr": "vaccin \u00e0 vecteur viral, vaccin \u00e0 base de vecteur viral, vaccin vectoriel", "it": "vaccino a vettore virale, vaccino basato su vettore virale", "nl": "viraal vectorvaccin, viralevectorvaccin, vectorvaccin", "pt": "vacina de vetores virais", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations > biotechnology, SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry > pharmaceutical product > vaccine"}, {"id_concept": 3590045, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590045", "en_def": "international pledging conference that lasted from 4 - 23 May 2020, the aim of which was to raise \u20ac7.5 billion in initial funding to kick-start global cooperation amongst a number of world governments, the European Union and the WHO in the development, production and distribution of COVID-19 diagnostics, therapeutics and vaccines - COM-EN, based on: (1) Europa.eu &gt; European Union Newsroom &gt; Calendar &gt; Coronavirus Global Response - international pledging conference (22.6.2020)(2) IATE. 'Coronavirus Global Response' (17.6.2020)", "en": "Coronavirus Global Response Pledge Conference, Coronavirus Global Response Pledging Conference, Coronavirus Global Response Summit, Coronavirus Global Response Online Pledging Event, Coronavirus Global Response International Pledging Event", "cs": "d\u00e1rcovsk\u00e1 konference pro glob\u00e1ln\u00ed reakci na koronavirus, Summit o glob\u00e1ln\u00ed reakci na koronavirus", "de": "Coronavirus-Gipfel f\u00fcr eine weltweite Krisenreaktion", "fi": "koronaviruksen torjuntatoimiin liittyv\u00e4n varainkeruukampanjan konferenssi, maailman koronavirushuippukokous", "fr": "sommet sur la r\u00e9ponse mondiale au coronavirus, sommet sur une riposte mondiale contre le coronavirus, t\u00e9l\u00e9thon mondial contre le coronavirus", "it": "vertice sulla risposta globale al coronavirus", "pt": "cimeira da resposta mundial ao coronav\u00edrus", "domains": "INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy > cooperation policy > international cooperation, EUROPEAN UNION > European construction > EU relations, INTERNATIONAL RELATIONS > cooperation policy"}, {"id_concept": 1173416, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1173416", "en_def": "public expenditure that adds to the public physical capital stock - Anderson, E. et al., 'The Role of Public Investment in Poverty Reduction: Theories, Evidence and Methods', Working Paper 263, Overseas Development Institute, UK, March 2006, http://www.odi.org.uk/sites/odi.org.uk/files/odi-assets/publications-opinion-files/1786.pdf [20.2.2014]", "en": "public investment, investment by public authorities, government investment", "cs": "ve\u0159ejn\u00e1 investice", "da": "offentlige investeringer", "de": "\u00f6ffentliche Investitionen, staatliche Investitionen", "fi": "julkinen investointi, julkinen sijoitus", "fr": "investissement public, investissements publics", "it": "investimento pubblico", "nl": "overheidsinvestering, publieke openbare investeringen", "pt": "investimento p\u00fablico", "domains": "FINANCE > public finance and budget policy > public finance, ECONOMICS"}, {"id_concept": 1173417, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1173417", "en_def": "investment by businesses and financial institutions rather than by a government - 'private investment' . \nLongman Dictionary of Contemporary English Online. Longman Business Dictionary, http://www.ldoceonline.com/dictionary/private-investment [28.6.2017]", "en": "private investment, private sector investment", "cs": "soukrom\u00e9 investice, investice soukrom\u00e9ho sektoru", "da": "private investeringer, den private sektors investeringer, investeringer fra den private sektor", "de": "private Investitionen, Privatinvestitionen", "fi": "yksityinen investointi, yksityinen sijoitus, yksityisen sektorin investointi", "fr": "investissement priv\u00e9, investissement du secteur priv\u00e9", "it": "investimento privato, investimento del settore privato", "nl": "particuliere investering", "pt": "investimento privado, investimento do setor privado", "domains": "ECONOMICS > economic conditions > economic development, FINANCE > financing and investment > investment"}, {"id_concept": 3590061, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590061", "en_def": "", "en": "COVID-19 Information Group \u2013 Home Affairs", "domains": "EUROPEAN UNION > European construction > European Union > cooperation in home affairs, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care > public health"}, {"id_concept": 3590067, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590067", "en_def": "document describing the state of the various options that exist in a given setting - COM-Terminology Coordination, based on:WHO. 'Draft landscape of COVID-19 candidate vaccines' (12.6.2020)", "en": "landscape document", "cs": "situa\u010dn\u00ed dokument", "da": "oversigt", "de": "\u00dcbersichtsdokument", "es": "panorama", "fi": "kehitysvaiheita kuvaava asiakirja", "fr": "panorama", "it": "documento panoramico", "nl": "overzichtsdocument", "pt": "documento panor\u00e2mico", "domains": "EDUCATION AND COMMUNICATIONS > documentation > document"}, {"id_concept": 3590080, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590080", "en_def": "plan prepared by an EU Member State, to be submitted to the European Commission in the framework of the Recovery and Resilience Facility. It shall contain the Member State's investment and reform agenda, as well as the investment and reform packages to be financed under the Facility. - COM-Terminology Coordination, based on:<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:52020DC0442\" target=\"_blank\">COMMUNICATION FROM THE COMMISSION The EU budget powering the recovery plan for Europe", "en": "national recovery and resilience plan, recovery and resilience plan", "cs": "n\u00e1rodn\u00ed pl\u00e1n na podporu o\u017eiven\u00ed a odolnosti, pl\u00e1n na podporu o\u017eiven\u00ed a odolnosti", "de": "nationaler Aufbau- und Resilienzplan, Aufbau- und Resilienzplan", "es": "plan nacional de recuperaci\u00f3n y resiliencia", "fi": "kansallinen elpymis- ja palautumissuunnitelma, elpymis- ja palautumissuunnitelma", "fr": "plan national pour la reprise et la r\u00e9silience, plan pour la reprise et la r\u00e9silience", "nl": "nationaal plan voor herstel en veerkracht, plan voor herstel en veerkracht, herstel- en veerkrachtplan", "pt": "plano nacional para a recupera\u00e7\u00e3o e a resili\u00eancia, plano de recupera\u00e7\u00e3o e resili\u00eancia", "domains": "EUROPEAN UNION > European construction > enlargement of the Union > European Union membership, EUROPEAN UNION > EU finance > EU financing > EU financial instrument, ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}, {"id_concept": 1890248, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1890248", "en_def": "any substance or mixture of substances which is intended to be used in the manufacture of a drug product and that, when used in the production of a drug, becomes an active ingredient of the drug product, and which is intended to furnish pharmacological activity or other direct effect in the diagnosis, cure, mitigation, treatment, or prevention of disease or to affect the structure and function of the body - COM-Terminology Coordination, based on:European Medicines Agency (EMA). 'ICH Topic Q 7 Good Manufacturing Practice for Active Pharmaceutical Ingredients' (7.4.2020). November 2000. CPMP/ICH/4106/00", "en": "API, active pharmaceutical ingredient, drug substance, active substance", "cs": "l\u00e9\u010div\u00e1 l\u00e1tka, farmakologicky \u00fa\u010dinn\u00e1 l\u00e1tka, farmakologicky aktivn\u00ed l\u00e1tka", "da": "aktivt stof, aktivt stof til fremstilling af l\u00e6gemidler", "de": "pharmazeutischer Wirkstoff, Wirkstoff", "es": "ingrediente farmac\u00e9utico activo, IFA, principio activo, sustancia activa", "fi": "vaikuttava farmaseuttinen aine, vaikuttava aine, l\u00e4\u00e4ke-aine", "fr": "ingr\u00e9dient pharmaceutique actif, principe actif, substance active", "it": "materia prima farmacologicamente attiva, sostanza farmaceutica attiva, API, principio attivo", "nl": "actief farmaceutisch ingredi\u00ebnt, API, werkzaam farmaceutisch bestanddeel", "pt": "princ\u00edpio ativo, princ\u00edpio ativo farmac\u00eautico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry"}, {"id_concept": 3545037, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3545037", "en_def": "sensitive immunoassay that\ncan identify the presence of an infectious agent's antigen - COM-Terminology Coordination, based on:Jacqueline Payne. 'Antibody and Antigen Tests' (14.4.2020). Patient info", "en": "antigen test", "cs": "test na antigen, test na detekci antigenu", "de": "Antigentest", "fi": "antigeenitesti", "fr": "test de d\u00e9tection des antig\u00e8nes, test d'antig\u00e8nes, test antig\u00e8ne", "it": "test dell'antigene, test antigenico, prova dell'antigene", "pt": "teste de antig\u00e9nios", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > medical science"}, {"id_concept": 896984, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/896984", "en_def": "any [in vitro diagnostic medical] device intended by the manufacturer to be used by lay persons, including devices used for testing services offered to lay persons by means of information society services - <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:02017R0746-20170505\" target=\"_blank\">Regulation (EU) 2017/746 on in vitro diagnostic medical devices, Article 2(5)", "en": "device for self-testing, self-test kit", "cs": "prost\u0159edek pro sebetestov\u00e1n\u00ed", "da": "udstyr til selvtestning, anordning til selvpr\u00f8vning", "de": "Produkt zur Eigenanwendung", "es": "producto para autodiagn\u00f3stico", "fi": "itse suoritettavaan testaukseen tarkoitettu laite", "fr": "dispositif d'autodiagnostic", "it": "dispositivo per test autodiagnostico", "nl": "voor zelftesten bestemd hulpmiddel", "pt": "dispositivo de autoteste, dispositivo de autodiagn\u00f3stico", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > pharmaceutical industry, PRODUCTION, TECHNOLOGY AND RESEARCH > technology and technical regulations"}, {"id_concept": 1085413, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/1085413", "en_def": "obligatory separation and restriction of the movements of persons, animals, ships,\naeroplanes, etc. or isolation of farms where there is a suspicion that they have been exposed to or contaminated by a\ncommunicable disease, in order to prevent its spread - Council-EN, based on: - quarantine'. <a href=\"https://www.oxfordreference.com/view/10.1093/acref/9780199557141.001.0001/acref-9780199557141-e-8550?rskey=eVvV2b&amp;result=1\" target=\"_blank\">Concise Medical Dictionary (24.3.2020),\n Oxford University Press (OUP), 2010- 'quarantine'. ed. Porta, M., <a href=\"https://www.oxfordreference.com/view/10.1093/acref/9780195314496.001.0001/acref-9780195314496-e-1563?rskey=9ddT09&amp;result=1\" target=\"_blank\">A Dictionary of Epidemiology (5th edition) (24.3.2020), Oxford University Press, 2008- US Centers for Disease Control and\n Prevention &gt; Quarantine and isolation (24.3.2020)", "en": "quarantine", "cs": "karant\u00e9na", "da": "karant\u00e6ne", "de": "Quarant\u00e4ne", "fi": "karanteeni, pakkoeristys", "fr": "quarantaine", "it": "quarantena", "pt": "quarentena", "domains": "AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > agricultural policy > agricultural policy > plant health legislation > plant health control, SOCIAL QUESTIONS > health, AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > agricultural activity > animal health, AGRICULTURE, FORESTRY AND FISHERIES > cultivation of agricultural land > cultivation techniques > plant health treatment"}, {"id_concept": 3510249, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3510249", "en_def": "specimen of a secretion taken with a swab for examination - COM-Terminology Coordination, based on: 'swab' (4.7.2019). Oxford's English Dictionary on Lexico", "en": "swab", "cs": "st\u011br, st\u011bry", "es": "hisopo, frotis", "fi": "pyyhk\u00e4isyn\u00e4yte", "it": "striscio, tampone", "nl": "swab", "pt": "exsudado", "domains": "SCIENCE > natural and applied sciences > life sciences"}, {"id_concept": 3581945, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3581945", "en_def": "health systems\u2019 capacity to adapt effectively to changing environments, sudden shocks or crises - COM-Terminology Coordination, based on: European Commission. '<a href=\"https://books.google.be/books?id=LhpADwAAQBAJ&amp;printsec=frontcover#v=snippet&amp;q=health%20systems'%20capacity&amp;f=false\" target=\"_blank\">State of Health in the EU. Spain. Country Health Profile 2017 (3.6.2020)'. OECD &amp; WHO.", "en": "resilience, health system resilience", "cs": "odolnost, odolnost syst\u00e9mu zdravotn\u00ed p\u00e9\u010de, odolnost zdravotnick\u00e9ho syst\u00e9mu", "da": "tilpasningsevne, sundhedssystemets tilpasningsevne", "de": "Resilienz des Gesundheitssystems", "es": "resiliencia del sistema de salud", "fi": "muutosjoustavuus, terveysj\u00e4rjestelm\u00e4n muutosjoustavuus, resilienssi", "fr": "r\u00e9silience, r\u00e9silience des syst\u00e8mes de sant\u00e9, r\u00e9silience du syst\u00e8me de sant\u00e9", "it": "resilienza, resilienza del sistema sanitario", "nl": "aanpassingsvermogen, aanpassingsvermogen van het zorgstelsel", "pt": "resili\u00eancia do sistema de sa\u00fade", "domains": "SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > organisation of health care, SOCIAL QUESTIONS > health > health policy > health care system"}, {"id_concept": 3590138, "iate_link": "https://iate.europa.eu/entry/result/3590138", "en_def": "initiative launched\nin the European Parliament in April 2020 bringing together MEPs, CEOs of\nmultinationals, business associations, the European Trade Union Confederation,\nNGOs and think tanks, to promote putting the fight against climate change\nand biodiversity loss at the centre of the post-COVID-19 economic\nrecovery in Europe - COM-Terminology Coordination, based on:euractiv.com &gt; Energy &amp; Environment &gt; European Green Deal &gt; News &gt; Financiers join EU \u2018green recovery alliance\u2019 (19.6.2020)", "en": "Green Recovery Alliance", "domains": "ENVIRONMENT > environmental policy, ECONOMICS > economic conditions > economic cycle > economic recovery"}]